<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Kelimuttu.co</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://kelimuttu.co/"/>
  <updated>2021-11-20T19:33:55.208Z</updated>
  <id>http://kelimuttu.co/</id>
  
  <author>
    <name>Kelimutu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>On moral and other things</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/moral-and-other-things/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/moral-and-other-things/</id>
    <published>2021-11-19T16:56:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-20T19:33:55.208Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.unsplash.com/photo-1526958097901-5e6d742d3371?ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;fm=jpg&amp;crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;dl=j-w-Ju-ITc1Cc0w-unsplash.jpg" alt=""></p><p>I used to think that <a href="/nurani/">we were all born with the same moral compass</a>. And those who do bad things are people who neglect their conscience. In short, I assume kindness as common sense.</p><p>But I have a different view now. I came to believe that humans didn’t come as blank paper when they were born. The genes, the family that they were born to, their innate characters, are all different from the very beginning. Even kids from the same parent can behave very differently. </p><p>It is, therefore, unfair to say that we all have the same moral compass.  It’s an overlook of how for some people, doing bad is probably their nature. It’s their innate tendency. Something that they were born with.</p><p>Not to mention when the situation is accelerated further by the influence of their nurture. The unfortunate combination of both can turn a person into someone whose moral compass is very different from the normal society. Therefore, when we say someone is immoral, we’re actually implying that the person just has a very different moral compass from what’s considered acceptable in society.</p><p>I was triggered to ponder about morality with the recent public discourse about the new ministerial decree about sexual violence in educational institutions from our Ministry of Education. Before you assume bad, let me just make a disclaimer that I’m a 100% supporter of the decree. And I write this post to explain my reasoning.</p><p>Before we delve further, I want you to please put off your tendency to categorize things as “right” or “wrong”. Because we’ll get to that by the end of the post. </p><p>When talking about sexual assault, I was reminded by a French movie, called <a href="https://www.imdb.com/title/tt3716530/" target="_blank" rel="noopener">Elle</a>. It was a bizarre movie, to be honest. But it offers a pretty interesting view nevertheless. Even from the beginning of the movie, you will be presented with a brutal rape scene with the main character, Michèle Leblanc (played by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Isabelle_Huppert" target="_blank" rel="noopener">Isabelle Huppert</a>), being the victim. It was clear from the scene that the experience was painful for the victim when it happened. But you will be bewildered by how Michèle seemed to remain composed by the next day. She didn’t even report it to the police and mentioned the experience very casually to her friends as if it’s not something big for her.</p><p>When you watch the movie with the moral compass commonly accepted in society, you will be conflicted. Later in the movie, Michèle even did consensual sex with her rapist, who turned out to be her neighbor. The wife’s neighbor even seems to acknowledge her husband’s peculiar sex behavior and seems to be ok with that. </p><p>But the movie did explain where she came from. Her father was a criminal (a mass murderer, to be exact), and her mother was involved in a relationship with a young lover. Michèle was divorced and was somewhat detached from her son, who was involved in an abusive relationship with his pregnant girlfriend. Her history dealing with cops during her father’s case era did explain why Michèle decided not to report the rape to the police, as society expected.</p><p>I once read a philosophy book called Everytime I Find the Meaning of Life, They Change It by Daniel Klein. In the book, it was mentioned that:</p><blockquote><p>For very good survival reasons, we have evolved to look after our own tribe- but we also evolved to fear and fight competing tribes. … The basic problem is that today members of different tribes run into one another all the time. … Green concludes that the major problem of moral philosophy is to figure out how to bridge the gap between our tribal instincts and this multitribal world we live in.</p></blockquote><p>Elle is a perfect example of how different moral compass plays in society. Michèle and her neighbor are an example of an actual distinct tribe living in what seems to be a universal tribe. </p><p>The movie makes us question if it’s necessary for us to worry about sexual assault when the actual victim didn’t seem to care anyway. </p><p>Does that mean that we should just allow rapists to assault when the victim didn’t seem to mind? It wasn’t consensual from the beginning, it was just a matter of having a different moral compass.</p><p>But no, I’d rather not to agree to my own question above. When we’re talking about policy, we’re talking about a bigger community. I was tempted to say that I want to give space for people like Michèle to decide what she believes is right for her. But I do respect her decision not to report it to the police and rather just do her own justice. However, we’re talking about a greater society here. </p><p>I’ve been sexually harassed in the past (groped to be exact). I was outraged when it happened. My hands and feet are cold even until now, every time I share that story. But when I look back now, I feel more sympathetic towards the harasser. I wonder what kind of environment he was born in, how he was raised, whether he had sex education, and whether he had enough room to express his sexual desire in a safe environment. And most importantly, does he have enough opportunity to learn about how to operate his mind to think in a clear and healthy way and to control his desire for the greater good of society?</p><p>I’m not saying that the situation of my perpetrator makes it okay for him to do what he’s done to me. But when we take a humanized view of him, we should notice that sexual violence issue is not only in the realm of morality. It’s also about gender, social, education, economy, religion. Basically, all the greater system that operates our world today. </p><p>So now, you may wonder if I don’t actually believe in guarding people’s moral compass. But, no. I think it’s still relevant and even more important than ever to have the policy for what we believe is more beneficial for humanity. Because this will define our future. </p><p>You see, our physical characteristics evolved as part of evolution, as do our psychological characters. Securing the policy is an act of survival of the fittest. We make sure that what we believe is better for the greater good of society is defined as the norm, right now, and into the future. </p><p>A very long time ago, an act of killing is probably considered normal for primordial humans in the past. But over time, they learned what’s better for their greater society and finally agree to condemn the act. Eventually, they put more structure into policing the behavior by the invention of law. </p><p>Perhaps, the concept of right or wrong wasn’t there from the very beginning. What’s considered right, right now, is what society agrees to be the norm for the greater good of their people at that time. So as a society, we should be receptive to changes. Be it to add something new, or to correct what’s irrelevant. </p><p>Coming back to our topic about conscience. I don’t believe whether nature or nurture plays a more significant influence over the other. But I do believe in the dichotomy of control. And as humans, we don’t have the power to control our nature. </p><p>But nurture is a lifelong process. Our brain can stop developing at a certain age, but our mind can still process information until we die.</p><p>If we want to correct society’s moral compass, we should aim from improving the way we nurture our people. This is where government should use its power to influence. Coming back to the discussion about policy, I think the law itself is not enough solution to this problem. Just like a quote from Michèle Leblanc in Elle: </p><blockquote><p>Shame isn’t a strong enough emotion to stop us from doing anything at all.</p></blockquote><p>The policy is still very much necessary, there’s no doubt about it. But it’s just a band-aid. Coming from the ministry of education, I actually expected something more. We have so much prospect to change the nuance of our nurture through education. And by education, I don’t mean that kind of education that only cares about an academic title or getting a good job. But it’s the kind of education that teaches us “how to think” and not only “how to work”. </p><p>Even in educational institutions, there is still a lot of sexual violence, so some may say that this isn’t an issue with education. But no, being educated is not equal to being rational and empathetic. People can be rich and dumb at the same time. It’s the same as people can be educated and irrational at the same time. </p><p>And as I mentioned before, this is not an issue caused by a single reason. It is multifaceted systems that overlap with one another that then create the issue that we have right now. It just happens that improving our nurture is something that is relevant to the minister of education. </p><p>Just like how I changed my view about conscience, I hope even more people can learn how to toss away our default moral compass and use a different lens to view something. </p><p>Learning should be considered as a vacation, as if somebody leaves their own universe and roam into a different one that gives them a new perspective. Finally, when they come back home, they can use their mind to sort through what they have learned and come to a conclusion based on rational and deliberative thought.</p><p>I hope this is not too utilitarian to dream about.</p><p>Photo by <a href="https://unsplash.com/@bakutroo?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">J W</a> on <a href="https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Unsplash</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1526958097901-5e6d742d3371?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;q=80&amp;amp;fm=jpg&amp;amp;crop=entropy&amp;amp;cs=tinysrg
      
    
    </summary>
    
      <category term="Jar of thoughts" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Jar-of-thoughts/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Melankolia</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/melankolia/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/melankolia/</id>
    <published>2021-11-07T14:03:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-07T15:49:02.019Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.unsplash.com/photo-1505762924203-b085ebd0c5ee?ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;fm=jpg&amp;crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;dl=kinga-cichewicz-WENTRcpFYM8-unsplash.jpg" alt=""></p><p>Coming back to a place where you hold many memories can spark that strange feeling inside your head. Many memories flash one by one and then burst as if they just want to be acknowledged. It’s almost like when we were in school, then our teacher would call us one by one to survey our attendance. It’s just like that. These memories seem to popped just to make sure that they want to be recognized as part of our past. At some point, you can’t help but to think how far you’ve grown apart and yet it feels like you want to cling into those memories. </p><p>I remember being happy back then, but also tired and confused. I’m not particularly grateful for those experiences as if I was graduating from something horrible to something better. In my old life, I was proud yet I hate myself sometimes. But that also happens even until now. So really, it’s not it. </p><p>But I also don’t think that it means if I don’t grow into a better person. I guess, I came to a point where I realized that life is just like that. You might feel that there are so many things you haven’t experienced from this world, but really, it’s just the same cycle with different circumstances. At some point, you might feel that you have to struggle, and then it turns into sadness, but then you’ll find something else that make you feel happy and lastly, you’ll come back again being just a normal “you”.</p><p>“You”, who don’t feel particulary happy or sad. The default state of “you”, that doesn’t really bother if the world turns upside down. It’s “you”, who don’t feel particularly excited but also not in a state of any pain. It’s just the everyday “you” that you present to the world.</p><p>But what happens when that everyday “you” turn into something else? It’s not boredom nor resentment. It’s just a mild disdain. Just like when you come across a coin when you walk. You know that the coin can be useful if you pick it up. But you may think that you have enough money in your pocket already so you really don’t know if you should pick up the coin or not. You don’t particularly hate the coin. You may even feel lucky that you find it. But you don’t know if you want the coin or not.</p><p>Maybe after all, the world does offer something more than happy or sad. Language has shaped our feeling into different categories. But our emotion is very broad. When it’s not happy, it’s not always sad. When it’s not sadness, it’s not always excitement. </p><p>But at the same time, I don’t find myself agree to the notion that our feelings are like a spectrum. Because it means that we polirized our emotions between two extreme states. I feel like, emotion has more dimention than two extreme states. But the dynamic is much more subtle in a way that we don’t always realize if our state of feeling is moving.</p><p>My state of melankolia helped me to realized that memories are mere vehicle for our feelings. As human, it’s not memories that we’re after. We crave the feeling when we sought for memories. </p><p>Growing up, I come to realized that our ability to deal with our feeling is probably the most important survival skill. We can survive just fine if we can embrace whatever feeling come in our way. </p><p>Anger and sorrow look ugly as an emotion because we label it that way based on our experience with it in the past. I’m not saying that they’re not painful if we can make ourselves believe in that. But pain doesn’t have to be ugly if we don’t label it that way. I’m also not saying that we should enjoy our pain. Maybe laugh at it once in a while, but advocating pain as something to enjoy or celebrate doesn’t sit well to me too. I just think that we can enjoy life more if we can embrace whatever emotions we feel at the moment and see them simply as part of our experience as a living being.</p><p>Photo by <a href="https://unsplash.com/@all_who_wander?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Kinga Cichewicz</a> on <a href="https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Unsplash</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1505762924203-b085ebd0c5ee?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;q=80&amp;amp;fm=jpg&amp;amp;crop=entropy&amp;amp;cs=tinysrg
      
    
    </summary>
    
      <category term="Jar of thoughts" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Jar-of-thoughts/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tips mengatur smart home</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/smart-home/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/smart-home/</id>
    <published>2021-10-13T16:44:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-20T18:24:02.873Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.unsplash.com/photo-1519558260268-cde7e03a0152?ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;fm=jpg&amp;crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;dl=bence-boros-anapPhJFRhM-unsplash.jpg&amp;w=1920" alt=""></p><p>Saya masih ingat perasaan takjub ketika beberapa tahun lalu saya mengunjungi rumah seorang rekan yang peralatan rumahnya bisa dengan mudah ia kendalikan melalui tablet, ponsel atau bahkan melalui suara. </p><p>Lalu hanya selang beberapa tahun saja, sekarang rasanya tidak heran lagi jika orang-orang mulai punya peralatan pintar di rumahnya. Mengendalikan lampu, televisi, <em>speaker</em>, bisa dilakukan dengan mudah melalui ponsel saja. </p><p>Maka dari itu, ketika akhirnya punya rumah sendiri, saya langsung merancang agar perangkat-perangkat di rumah bisa saya hubungkan ke jaringan smart home agar bisa dikendalikan dengan lebih mudah nantinya. </p><p>Buat kalian yang berencana atau sedang merancang untuk membuat smart home, berikut beberapa tips yang saya pelajari dari pengalaman mengatur smart home selama ini: </p><p><strong>1. Kamu mungkin tidak memerlukan smart bulb</strong><br>Jika yang kalian perlukan adalah pengaturan jadwal nyala/mati, maka menurut saya lebih baik menggunakan smart switch daripada smart bulb. Smart bulb mungkin diperlukan jika kalian ingin melakukan pengaturan tambahan seperti mengganti warna, kecerahan, dll. Namun, untuk area seperti teras atau ruang tamu, saya pikir tidak perlu memakai smart bulb, karena jatuhnya jadi <em>overkill</em> dan malah boros. </p><p><strong>2. Kamu juga mungkin tidak perlu smart wall socket atau smart power strip</strong><br>Waktu membeli smart switch, saya pikir akan cocok jika saya juga menggunakan smart wall socket. Namun sampai sekarang, saya jarang sekali menggunakan pengaturan smart wall socket. Pengecualian terjadi hanya pada wall-socket yang saya pasang di ruang kerja, karena saya sering lupa mematikan monitor/charger laptop selepas bekerja. Jadi menurut saya, smart wall socket atau smart power strip akan lebih bermanfaat jika dipasang di ruangan yang aktifitasnya tinggi seperti ruang kerja/dapur.</p><p><strong>3. Gunakan IR remote untuk menghubungkan beberapa perangkat sekaligus dalam satu ruangan</strong><br>Jika kalian punya beberapa alat dalam satu ruangan yang kontrolnya menggunakan remote (TV, AC, dll), lebih mudah menggunakan IR remote untuk menghubungkan perangkat-perangkat tersebut ke jaringan smart home kalian daripada menggunakan smart plug, smart wall socket, ataupun smart power strip. Karena dengan begitu, kalian hanya butuh 1 perangkat IR remote saja. </p><p><strong>4. Gunakan smart plug jika hanya ada 1 perangkat yang perlu kalian hubungkan</strong><br>Sebaliknya, jika hanya ada 1 perangkat saja yang perlu kalian hubungkan dalam ruangan tersebut, maka smart plug lebih cocok digunakan. </p><p><strong>5. Gunakan wifi-mesh jika kalian punya blind spot di rumah</strong><br>Setelah selesai membangun lantai 2, saya baru sadar bahwa sinyal dari modem di bawah tidak cukup kuat jika diakses dari lantai atas. Setelah mengumpulkan saran dari beberapa orang, saya akhirnya memilih menggunakan wifi-mesh daripada wifi-extender untuk memperkuat sinyal nirkabel pada blind spot yang tidak terjangkau sinyal modem utama. Alasannya, dengan wifi-mesh, jaringan kita akan tetap jadi satu, sehingga memudahkan smart appliance kita untuk berkomunikasi. Sedangkan jika menggunakan wifi-extender, kalian akan punya 2 jaringan yang tidak terhubung satu sama lain. </p><p>Semoga tips tersebut bermanfaat, ya!</p><p>Photo by <a href="https://unsplash.com/@benceboros?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">BENCE BOROS</a> on <a href="https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Unsplash</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1519558260268-cde7e03a0152?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;q=80&amp;amp;fm=jpg&amp;amp;crop=entropy&amp;amp;cs=tinysrg
      
    
    </summary>
    
      <category term="Tips and Trick" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Tips-and-Trick/"/>
    
    
      <category term="Bahasa Indonesia" scheme="http://kelimuttu.co/tags/Bahasa-Indonesia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Aren&#39;t we all a hedonist these days?</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/hedonist/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/hedonist/</id>
    <published>2021-09-05T14:16:00.000Z</published>
    <updated>2021-09-05T15:32:39.390Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/pasted-26.png" alt=""></p><p>When I think back on my arcade philosophy that I talked about in <a href="/2021">this post</a>, it seems that hedonism is the center of my thinking back then. I mentioned before that this life is like an arcade. “There are a lot of games that we can try as long as we have the means to spend.” It seems that I’m implying human as a bunch of pleasure-seeking creatures, only care about having fun by playing games in the arcade.</p><p>I’m a bit disappointed at first when I realized this. Why do I define my species as creature who only care about pleasure? Am I like that? Are we all like that? But when I dig deeper into this analogy, I come to realized that it’s actually not that simple. </p><p>Oxford dictionary define hedonist as “a person who believes that pleasure is the most important thing in life.” So the real key here is the term “pleasure”. </p><p>So now, the question becomes what is pleasure? If we refer to Oxford dictionary again, it define pleasure as “a state of feeling or being happy or satisfied.” This time, I’m not sure if I’m satisfied with Oxford’s definition. Being happy or satisfied seems like a broad definition of state of being. So in this case, let’s turn to Epicurus who said that “pleasure is nothing but the absence of pain.” This way, it’s clear now that the when pain exist, we’re not in the state of pleasure.</p><p>We may agree here that most of us regard hedonism as something bad. We condemn people who seek for constant pleasure as if it’s not a noble way to live this life.</p><p>But the paradox emerged from there. If most of us believe that hedonism is bad, shouldn’t we all embrace pain and the various emotion it comes with? Should we all welcome agony, sufferings, sadness, or any other forms of pain?</p><p>In that case, why do we tell kids not to cry when they stumble and fall when they just learn to walk? Why do we tell our friends not to cry over a broken relationship? Why do we take Prozac to ease our depression?</p><p>Does that mean that I suggest people to succumb to their state of pain and let it just be? Well, not really. </p><p>We all come into this world without knowing the deal. Some of us maybe even believe that life itself is a suffering. That’s no shame to feel that way, the same as there’s no shame for people who believe that their lives serve a special purpose.</p><p>By writing this, I meant to question our view about hedonism. Why do we think bad about people who only live for the pleasure? </p><p>In the lens of empathy, if we all agree that life itself is a suffering, then I guess, hedonists are only those people who constantly try to ease their sufferings. Are they wrong? Maybe not. It seems only logical considering the state where they come from.</p><p>But, empathy aside, I will say the hedonists are also a bunch of denials for ruling out all kinds of suffering and pain that should be natural for them (remember that we came from a notion that life itself is a suffering). </p><p>But should we condemn hedonists? I will say no. Then again, we all have a bit of hedonist trait. As human, it’s all natural to seek for pleasure and happiness in this miserable life that we can’t control or foresee.</p><p>But, does that mean if I endorse hedonism now? Not exactly. And if that’s the conclusion that you imply from reading this far, I’m afraid you should re-read from the beginning.</p><p>Pleasure is good, embracing pain is brave. Choose whatever helpful for you with the capacity that you have.  </p><p>Coming back to my arcade analogy, we should question ourselves, are we only looking for pleasure when we play games? </p><p>The answer could be whatever. It could be yes. But you could also be looking to master an expertise. You could also play a game to help someone else. Or maybe, just simply to kill the time. Who knows?</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/pasted-26.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When I think back on my arcade philosophy that I talked about in &lt;a href=&quot;/2021&quot;&gt;this pos
      
    
    </summary>
    
      <category term="Jar of thoughts" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Jar-of-thoughts/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[music] Hella Mega</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/hella-mega/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/hella-mega/</id>
    <published>2021-09-01T16:59:00.000Z</published>
    <updated>2021-09-01T18:15:33.263Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>I was so happy when I know that Green Day is going to visit Asia for their <a href="https://hellamegatour.com/" target="_blank" rel="noopener">Hella Mega Tour</a> when it was originally planned in 2020. I bought the ticket for their concert at Singapore (which supposed to be the opening concert for the whole tour), and even arranged the flight and hotel already. But then the pandemic hit so they have to cancel the concert. I don’t know if there’s gonna be another chance for them to go here, but hopefully, I will still be able to see them perform live someday. Finger crossed! </p><p>Now they finally able to do the tour, although limited to the US for this year (then Erupe for 2022). They started at Milwaukee, WI, just at the beginning of September this year (yep, today). So, to celebrate the start of the long-awaited Hella Mega Tour from my beloved band, I uploaded a couple of new songs on my YouTube today. Hope you enjoy these! </p><h2 id="Good-Riddance-Time-of-Your-Life"><a href="#Good-Riddance-Time-of-Your-Life" class="headerlink" title="Good Riddance (Time of Your Life)"></a>Good Riddance (Time of Your Life)</h2><div class="container"><br>  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/-H5aUNAQoB8" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen class="video"></iframe><br></div><p>If you love Wake Me up When September Ends or Boulevard of Broken Dreams, you might gonna like Good Riddance too. It’s a typical chill accoustic song from Green Day so make sure to check out the <a href="https://www.youtube.com/watch?v=CnQ8N1KacJc" target="_blank" rel="noopener">original song</a> if you haven’t. </p><h2 id="One-of-My-Lies"><a href="#One-of-My-Lies" class="headerlink" title="One of My Lies"></a>One of My Lies</h2><div class="container"><br>  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/Uihv1NJG8gc" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen class="video"></iframe><br></div><p>This one is such a good oldie. One of My Lies is from one of the earliest album they have, Kerplunk!. And oh boy! How I love the lyric. Kerplunk! is probably one of my most favorite album from them, so you should at least check out the <a href="https://www.youtube.com/watch?v=5zk7TYGVaY8" target="_blank" rel="noopener">original version</a> of this song.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;I was so happy when I know that Green Day is going to visit Asia for their &lt;a href=&quot;https://hellamegatour.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noop
      
    
    </summary>
    
      <category term="Music" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Music/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>It&#39;s an extreme sport to be human</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/extreme-sport/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/extreme-sport/</id>
    <published>2021-08-14T16:28:00.000Z</published>
    <updated>2021-08-22T16:05:53.536Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.unsplash.com/photo-1502101872923-d48509bff386?ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;fm=jpg&amp;crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;dl=jukan-tateisi-bJhT_8nbUA0-unsplash.jpg" alt=""></p><p>I’ve been on social media break for the past month now. But I started to open Twitter again lately from the web, as I unintalled most social media apps from my phone for the time being. Then I found <a href="https://mobile.twitter.com/elizarde/status/1426440265938739203" target="_blank" rel="noopener">this tweet</a> today and I should say that it’s very reassuring to find something that is so relatable to me right now. </p><p>I somehow have a notion that social media is a place for positivity. It’s a place where people share their happiness so I tend to stay away from it when I don’t have any positive thing that I can share to the world. But the reality is, life isn’t always sunshine and rainbow. We, humans, are not immune of negative feelings and we don’t need to repress ourlseves whenever that feeling came to us. </p><p>When I think about it, the reason I’m not comfortable to share things outside of positivity on social media is probably because I don’t consider it as a safe place for me to be vulnerable. Maybe it’s just a matter of preference. I always find my blog to be the best place to go back and to seek consolation. But I just realized recently that it’s also such an isolated bubble. So I’ve been thinking that maybe it’s ok to be vulnerable in a more public space that still feels comfortable for me. Of course, there’s no right or wrong on this matter. We just need to find which one is more helpful for us at the moment. </p><p>I find that whenever I feel down, I always need time to process what I’m feeling on my own. And that is usually a very depressing and dark time as I force myself to face my own emotion. But I find it necessary for me to be able to understand what I’m feeling and let the feeling to sink in. I want to honor the emotion and give it a proper time to exist no matter how bitter it is. That is basically what I described on my <a href="/processing/">previous post</a>. Now that I slowly feel better and ready to move on, I find it helpful to go back to my hobbies. So I’ve been playing with my guitars and toying with watercolor recently. I also feel more social, so I started to open myself up to talk to friends and hence, the conversation about social media that I talked about above. </p><p>Then again, if we come back to the topic of positive or negative feelings, it’s such an unfair categorization for our emotion if we think about it. Someone just enlighten me recently that positive or negative are just label that human invented. And most of us came to the world with an already built-in socio construct that many people recognized as the norm. So we just kind of follow it by the rule unconsiously. </p><p>But feelings are just feelings. It’s a natural reaction as a consequence of what we experienced. And essentially, we can’t really choose what to experience from our life. So in the end, what we can do is just to keep going no matter what we feel about this life. Of course, we can still choose what to react in a given situation, just like what Victor Frankl mentioned in his book, <a href="/victor-frankl/">Man’s search for meaning</a>. Although I would say that it become very hard to do in a difficult time. </p><p>More and more, I feel like I could resonate to what <a href="https://bit.ly/3yPO5Ke" target="_blank" rel="noopener">Aurora</a> (a Norway artist) mentioned in a few of her interviews. She said that “it’s an extreme sport to be human.” And I feel like I can finally fully grasp what it means now.</p><p>Photo by <a href="https://unsplash.com/@tateisimikito?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Jukan Tateisi</a> on <a href="https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Unsplash</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1502101872923-d48509bff386?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;q=80&amp;amp;fm=jpg&amp;amp;crop=entropy&amp;amp;cs=tinysrg
      
    
    </summary>
    
      <category term="Jar of thoughts" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Jar-of-thoughts/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Processing</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/processing/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/processing/</id>
    <published>2021-07-28T20:31:00.000Z</published>
    <updated>2021-08-14T20:05:57.972Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.unsplash.com/photo-1536383389102-0ac333c44981?ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;fm=jpg&amp;crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;dl=usukhbayar-gankhuyag-m_MdXo-axyg-unsplash.jpg&amp;w=1920" alt=""></p><p>These past couple of weeks has been a very stressful and depressive phase in my life. Just when I think that my life has been moving into a more lively territory, a sudden twist came up and my life turned into a very steep slope.</p><p>Bunch of negative thoughts circling around in my head during daytime and even manifest into bad dreams in the evening. To my relieve, I’ve been feeling a bit better emotionally for the past couple of days. That might be why I could finally muster enough motivation to write here today. </p><p>I know it’ll pass someday but I also know that I wouldn’t be the same person anymore. Maybe it’s all for the better. <a href="/gratitude/">I’ve been wondering</a> myself if I missed out on life since I consider what I had before as an easy one. I guess I just got an answer by now. </p><p>Photo by <a href="https://unsplash.com/@usukbayer?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Usukhbayar Gankhuyag</a> on <a href="https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Unsplash</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1536383389102-0ac333c44981?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;q=80&amp;amp;fm=jpg&amp;amp;crop=entropy&amp;amp;cs=tinysrg
      
    
    </summary>
    
      <category term="Jar of thoughts" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Jar-of-thoughts/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Belajar berhutang</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/belajar-berhutang/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/belajar-berhutang/</id>
    <published>2021-06-05T16:43:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-28T19:56:39.390Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.unsplash.com/photo-1579621970795-87facc2f976d?ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;fm=jpg&amp;crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;dl=micheile-henderson-ZVprbBmT8QA-unsplash.jpg&amp;w=1920" alt=""></p><p>Topik tentang investasi rasanya sedang seksi sekali diperbincangkan anak muda sekarang ini. Perbincangan tentang saham, reksa dana, emas, <em>cryptocurrency,</em> atau berbagai instrumen investasi lainnya rasanya bukan topik tabu lagi ketika kita nongkrong. </p><p>Namun, di perbincangan secara online dengan teman-teman malam ini, saya justru tersadar akan satu hal yang menurut saya justru harusnya lebih fundamental daripada belajar investasi. Yaitu, pentingnya belajar berhutang.</p><p>Investasi idealnya dilakukan bagi mereka yang memiliki uang lebih. Sedangkan, saya pikir ada lebih banyak orang yang masih sering kekurangan daripada kelebihan. Jadi, menurut saya, sebelum belajar berinvestasi, ada baiknya kita belajar dulu bagaimana kita bisa berhutang dengan cermat. Atau lebih tepatnya, bagaimana kita bisa memahami sistem keuangan yang ada saat ini, sehingga kita bisa memanfaatkan peluang berhutang yang paling menguntungkan bagi kita.</p><p>Anggapan bahwa berhutang itu selalu buruk, menjadikan kita akhirnya jadi tidak teredukasi dengan baik tentang tata cara berhutang. Padahal berhutang itu sangat lumrah dan manusiawi. Perusahaan saja tidak bisa tumbuh besar tanpa hutang. Bahkan jika dipikir-pikir, semakin kita menghindari hutang, semakin kita justru melewatkan manfaat yang ditawarkan oleh penyedia layanan keuangan. </p><p>Contohnya, dengan menggunakan kartu kredit sebagai alat pembayaran, kita bisa mendapatkan diskon atau <em>cash back</em> dari berbagai layanan. Kita juga bisa mengumpulkan poin dan mendarapatkan <em>reward</em> dari pengeluaran kita. Atau bahkan mengakumulasi <em>frequent-flyer miles</em>, tergantung dari jenis kartu kredit yang kita pakai. </p><p>Contoh lain yang saya alami secara pribadi adalah mengambil pinjaman umum dari bank untuk menyicil rumah. Padahal, saya baru sadar baru-baru ini bahwa pinjaman KPR ternyata bunganya jauh lebih rendah daripada pinjaman umum. Dan itu semua hanya karena saya dulu malas mengajukan pinjaman KPR yang menurut saya prosesnya lebih ribet.</p><p>Sedangkan di sisi lain, seorang rekan mendapatkan bunga yang jauh lebih ringan dari KPR karena menggunakan tipe pinjaman untuk Usaha Kecil Menengah (UKM), meskipun pinjamannya sendiri sebenarnya ia pakai untuk membeli tanah.</p><p>Itulah kenapa saya bilang belajar berhutang itu lebih penting daripada belajar investasi. Kalau kita terus-terusan ditakut-takuti bahwa berhutang itu adalah kegiatan yang buruk, maka kita sendiri yang pada akhirnya akan merugi. Selama kalian belum mampu membeli apapun yang kalian mau secara tunai seperti YouTuber favorit kaum muda masa kini, maka belajar menjadi penghutang yang baik justru adalah kunci menuju <em>financial responsibility</em>.</p><p>NB!<br>[Update] Setelah dipikir-pikir, seharusnya saya menyematkan pembahasan tentang menabung di tulisan di atas. Jadi urutannya, belajar menabung, belajar berhutang, baru belajar berinvestasi. Tanpa belajar menabung, sepertinya kita tidak bisa berhutang dengan baik juga. Apalagi investasi. </p><p>Photo by <a href="https://unsplash.com/@micheile?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Micheile Henderson</a> on <a href="https://unsplash.com/s/photos/money?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Unsplash</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1579621970795-87facc2f976d?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;q=80&amp;amp;fm=jpg&amp;amp;crop=entropy&amp;amp;cs=tinysrg
      
    
    </summary>
    
      <category term="Jar of thoughts" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Jar-of-thoughts/"/>
    
    
      <category term="Bahasa Indonesia" scheme="http://kelimuttu.co/tags/Bahasa-Indonesia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Obsession</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/obsession/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/obsession/</id>
    <published>2021-05-26T16:34:00.000Z</published>
    <updated>2021-06-06T12:39:49.117Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.unsplash.com/photo-1544027993-37dbfe43562a?ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;fm=jpg&amp;crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;dl=toa-heftiba-_UIVmIBB3JU-unsplash.jpg" alt=""></p><blockquote><p>Imagine there’s no countries<br>It isn’t hard to do<br>Nothing to kill or die for<br>And no religion too<br>Imagine all the people<br>Living life in peace - <a href="https://www.youtube.com/watch?v=VOgFZfRVaww" target="_blank" rel="noopener">Imagine</a> by John Lennon</p></blockquote><p>To be honest, I feel super tired right now. But I feel like I need to write this thing down just so I can sleep peacefully. </p><p>Lately, I’ve been thinking about my obsession for the “right thing.” I don’t know about you, but it kills me when I see people can’t have a good life, based on my standard. And a good life here can be defined in a lot of ways. In a broad sense, it might mean no inequality, no malice, or injustice.</p><p>In a glance, there’s nothing wrong with that, right? Afterall, almost everyone wants a perfect world. I mean, look at what John Lennon said above! Everybody can live their lives in peace must be nice, right? </p><p>However, for me, that feeling can manifest into naivety oftentimes. I will be startled when other people do harm to others. And after that, my mind will start thinking about what can I do to help them (the bad guy) to get back to the right course? Which of course (again), I modeled based on my standard. Or, how can I help the victim, if I may? And then life will slap me in the face because, in the end, there are tons of things that just can’t be fixed. My obsession to remedy the world is killing me in the end.</p><p>And if we look at it from a different angle, we could say that maybe I’m the bad guy here. Obsessing about the right way to live this life or to directly fixing other people’s life won’t automatically make me a good person. That merely means that I’m imposing my standard to other people. And maybe I’m just chasing credit as “a good person” unconsciously. </p><p>Say, for example, in my standard, everybody should be able to own a car. So, when somebody was denied credit for a car, I will start to feel like “maybe I need to help”. But well, maybe the bank was right. Maybe they don’t have the capacity to own a car just yet. Now that I think about it, interfering the natural order of the world feels like I’m playing God.</p><p>I remember someone told me that <strong>“the road to hell is paved by good intention.”</strong> So yes, maybe good intention can become toxic too in the end.</p><p>So today, I come up with a new concept that might be able to ease my obsession about the perfect world.</p><blockquote><p>When people don’t explicitly ask for help, maybe they don’t need to be helped in the first place.</p></blockquote><p>Does that mean that I will help everyone who reach out to me for help? Well, I will try, as much as I can. But I have to remind myself that I can’t fix the whole world even if I want to. That’s just the way life is. That’s just how the world works.</p><p>Photo by <a href="https://unsplash.com/@heftiba?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Toa Heftiba</a> on <a href="https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Unsplash</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1544027993-37dbfe43562a?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;q=80&amp;amp;fm=jpg&amp;amp;crop=entropy&amp;amp;cs=tinysrgb&amp;a
      
    
    </summary>
    
      <category term="Jar of thoughts" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Jar-of-thoughts/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[Review] The shallows</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/the-shallows/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/the-shallows/</id>
    <published>2021-05-16T08:44:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-24T08:37:30.626Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.unsplash.com/photo-1584438784894-089d6a62b8fa?ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;fm=jpg&amp;crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;dl=maxim-ilyahov-0aRycsfH57A-unsplash.jpg&amp;w=1920" alt=""></p><blockquote><p>“We shape our tools,” observed the Jesuit priest and media scholar John Culkin in 1967, “and thereafter they shape us.”</p></blockquote><p>Argumen untuk mendukung teknologi internet biasanya didasarkan dengan alasan bahwa dengan adanya internet, kita dapat mengakses informasi dengan lebih cepat dan mudah. Namun argumen tersebut mengabaikan kenyataan bahwa kemudahan akses tersebut tidak berbanding lurus dengan ketepatan penggunaannya. Dengan kata lain, memang benar bahwa dewasa ini, kita dapat mengakses informasi dengan lebih mudah dan cepat berkat adanya internet. Namun, apakah kita yakin informasi yang kita dapatkan tersebut adalah informasi yang tepat dan bermanfaat bagi kita?</p><p>Meyakini argumen di awal tadi begitu saja, kita berarti otomatis berprasangka baik pada segala informasi yang kita jumpai melalui internet. Dan sudah terbukti, bahwa keyakinan inilah yang banyak terjadi di masyarakat sehingga sekarang ini, berita bohong pun dengan sangat mudah tersebar.</p><p>Mengutip analogi yang sering digunakan pak Gita Wirjawan di <a href="https://www.youtube.com/user/GitaIrawanWirjawan" target="_blank" rel="noopener">kanal YouTube-nya</a>, pipa-pipa informasi ini memang sudah mulai terbangun dengan baik. Namun, tugas kita selanjutnya adalah bagaimana kita bisa memastikan bahwa air yang mengalir dari pipa-pipa tersebut adalah air bersih yang bermanfaat bagi masyarakat luas, bukannya air keruh yang malah bisa mengganggu kesehatan mereka.</p><p>Analogi pipa tadi juga memudahkan kita untuk memahami sisi lain dari teknologi internet. Bahwasanya, jika pipa tersebut bisa digunakan untuk menyalurkan air bersih, maka, bukan tidak mungkin jika pipa tersebut juga bisa digunakan untuk meracuni masyarakat luas. Bagaimana kita tahu bahwa air yang mengalir dari pipa tersebut adalah air bersih yang aman untuk kita konsumsi? Bagaimana kita tahu bahwa aliran informasi dari berbagai media digital yang sehari-hari kita konsumsi merupakan informasi yang bermanfaat bagi kita dan bukan upaya doktrinisasi dari si penyedia informasi? Lagi-lagi, kita dianjurkan untuk perprasangka baik pada siapapun yang memegang kendali atas pipanisasi tersebut. </p><blockquote><p>… in the long run a medium’s content matters less than the medium itself in influencing how we think and act. As our window onto the world, and onto ourselves, a popular medium molds what we see and how we see it—and eventually, if we use it enough, it changes who we are, as individuals and as a society.</p></blockquote><p>Sekilas, permasalahan teknologi (khususnya internet) ini seperti terbatas pada permasalahan konten saja. Padahal, tanpa kita sadari, permasalahan yang lebih besar justru terjadi pada level medium yang mana efeknya berkorelasi secara langsung pada perkembangan budaya dan bahkan evolusi kita sebagai manusia. </p><blockquote><p>The computer, I began to sense, was more than just a simple tool that did what you told it to do. It was a machine that, in subtle but unmistakable ways, exerted an influence over you. The more I used it, the more it altered the way I worked.</p></blockquote><p>Buku The Shallows karya Nicholas Carr ini menerangkan dengan begitu fasih tentang bagaimana perubahan <em>mental model (cognitive shifting)</em> terjadi pada manusia sejak adanya internet.  </p><p>Dengan <em>net literacy</em> yang kita punya sekarang ini, kita cenderung mengandalkan teknologi internet untuk memecahkan segala permasalahan yang membutuhkan proses berpikir. Padahal, secara harfiah kita punya insting untuk berpikir berdasarkan akal dan logika serta kemampuan untuk menyimpan atau mengingat informasi. Perlahan tanpa kita sadari, hal itulah yang dimatikan oleh ketergantungan kita terhadap teknologi.</p><p>Jika dianalogikan, ini mirip dengan apa yang terjadi terhadap permainan <em>puzzle</em> dan lego. Ketika bermain <em>puzzle</em>, kita bisa menentukan sendiri bagian mana yang kita kenali dan menyelesaikan <em>puzzle</em>nya dari bagian tersebut terlebih dahulu. Hal ini mengasah otak kita untuk berpikir, berkontemplasi, dan membuat korelasi dari informasi yang sudah kita miliki ke hal lain yang baru kita pelajari.</p><p>Berbeda dengan ketika kita bermain lego. Satu set lego biasanya berisi petunjuk tentang cara membangun set tersebut. Yang mana akhirnya, dalam membangun lego, kita hanya diajarkan untuk mengikuti petunjuk, tanpa harus mencari penyelesaian masalahnya sendiri. </p><p>Dalam kata lain, <em>puzzle</em> melatih kita untuk berpikir, sedangkan lego melatih kita untuk mengikuti sistem. Sebagai <em>disclaimer</em>, analogi ini bukan dikutip dari buku melainkan saya buat sendiri untuk menjelaskan bagaimana pergeseran metode itulah yang terjadi secara perlahan di era internet sekarang ini. Semakin kita menggantungkan pemikiran kita pada internet, maka kita semakin terbiasa untuk mengikuti sistem algoritma komputer dan pada akhirnya, menanggalkan fungsi kognitif otak kita sebagai manusia.</p><blockquote><p>That’s the essence of Kubrick’s dark prophecy: as we come to rely on computers to mediate our understanding of the world, it is our own intelligence that flattens into artificial intelligence.</p></blockquote><p>Sekilas, buku ini mungkin terkesan seperti <em>blasphemy</em> terhadap teknologi. Namun, menurut saya, memang penting untuk mengetahui hal ini untuk bisa menerima teknologi dengan kesadaran lebih. Dengan begitu, sebagai pengguna kita tidak hanya bisa menerima dengan begitu saja apa saja kemudahan yang teknologi tawarkan, namun juga memahami betul akan konsekuensi apa yang ditimbulkan dari proses adopsi teknologi tersebut.</p><h2 id="Bagaimana-cara-otak-berpikir"><a href="#Bagaimana-cara-otak-berpikir" class="headerlink" title="Bagaimana cara otak berpikir"></a>Bagaimana cara otak berpikir</h2><blockquote><p>As McLuhan suggested, media aren’t just channels of information. They supply the stuff of thought, but they also shape the process of thought. And what the Net seems to be doing is chipping away my capacity for concentration and contemplation. Whether I’m online or not, my mind now expects to take in information the way the Net distributes it: in a swiftly moving stream of particles.</p></blockquote><p>Buku ini diawali dengan kekhawatiran penulis akan pergeseran gaya membaca masyarakat kekinian yang lebih menyukai konten yang ringkas dan terbukti lebih sulit untuk membaca buku konvensional karena buku dianggap membutuhkan konsentrasi mendalam. Hal ini membuktikan kecurigaan sebelumnya bahwa teknologi bukan hanya mengubah cara kita mengakses informasi, namun juga mengubah pola pikir kita terhadap informasi. Karena terbiasa dengan cara kita mengakses informasi pada internet yang cenderung sporadis dan tidak beraturan, perlahan-lahan, kita jadi kesulitan untuk berpikir secara linear.</p><blockquote><p>“The current explosion of digital technology not only is changing the way we live and communicate but is rapidly and profoundly altering our brains,”</p></blockquote><p>Penulis kemudian mengajak kita untuk memahami terlebih dahulu bagaimana cara otak kita memfasilitasi proses berpikir. Merujuk pada beberapa penelitian, penulis berkesimpulan bahwa otak manusia bukanlah organ yang strukturnya konkrit, melainkan organ yang akan terus tumbuh membangun sinapsis baru dan juga memudarkan sinapsis lama yang tidak relevan lagi, sejalan dengan pengalaman dan pengetahuan baru yang dialami oleh pemiliknya. </p><blockquote><p>“The brain,” observes Olds, “has the ability to reprogram itself on the fly, altering the way it functions.”</p></blockquote><p>Diceritakan dalam buku tersebut, bahwa dalam suatu eksperimen di awal 1970, Eric Kandel, seorang biologis pemenang Nobel Prize, melakukan eksperimen untuk meneliti cara kerja otak yang dilakukan pada siput laut yang disebut Aplysia. Kandel kemudian menemukan bahwa ketika kita menyentuh insangnya, insang tersebut akan otomatis merapat. Namun, ketika kita menyentuhnya beberapa kali tanpa menyakitinya, siput laut akhirnya mulai terbiasa dengan sentuhan tersebut dan akhirnya belajar untuk mengabaikannya.</p><blockquote><p>Our ways of thinking, perceiving, and acting, we now know, are not entirely determined by our genes. Nor are they entirely determined by our childhood experiences. We change them through the way we live—and, as Nietzsche sensed, through the tools we use.</p></blockquote><p>Penemuan ini pun memberikan titik temu antara sudut pandang empiris dan rasionalis. Para empiris seperti John Locke meyakini bahwa semua manusia dilahirkan seperti selembar kertas putih. Apa yang kita tahu, seluruhnya kita pelajari dari pengalaman hidup kita. Dalam kata lain, <em>we are  the products of nurture, not nature.</em> Sedangkan para rasionalis seperti Imanuel Kant percaya bahwa kita lahir dengan seperangkat mental model baku yang kemudian menentukan bagaimana kita memandang dunia. </p><p>Sebagai manusia, gen kita memang menentukan bagaimana sinapsis di otak kita terhubung secara baku sejak awal (sejalan dengan sudut pandang rasionalis). Namun pada akhirnya, pengalaman kita juga memiliki kemampuan untuk meregulasi ulang koneksi tersebut maupun menciptakan koneksi sinapsis baru sesuai dengan apa yang kita pelajari (sejalan dengan sudut pandang empiris).</p><h2 id="Sejarah-teknologi-intelektual"><a href="#Sejarah-teknologi-intelektual" class="headerlink" title="Sejarah teknologi intelektual"></a>Sejarah teknologi intelektual</h2><blockquote><p>Through what we do and how we do it—moment by moment, day by day, consciously or unconsciously—we alter the chemical flows in our synapses and change our brains. And when we hand down our habits of thought to our children, through the examples we set, the schooling we provide, and the media we use, we hand down as well the modifications in the structure of our brains.</p></blockquote><p>Selanjutnya Nicholas Carr menjelaskan tentang bagaimana sejarah mengajarkan bahwa perkembangan teknologi biasanya diikuti dengan perubahan etika intelektual tentang bagaimana kita selayaknya berpikir sebagai manusia. Penemuan alat berburu dan perkembangan teknologi agrikultur mengubah pola perkembangan populasi manusia dan bagaimana kita tinggal (contohnya, yang tadinya berpindah-pindah menjadi menetap) atau pilihan pekerjaan (yang tadinya berburu jadi bertani). Perkembangan moda transportasi juga kemudian memungkinkan kita untuk melakukan ekspansi perdagangan.</p><p>Secara khusus, penulis salah satunya menjadikan perkembangan teknologi GPS sebagai contoh. Sebelum adanya GPS, para pengemudi taksi dituntut untuk dapat menghapal jalan untuk mempermudah pekerjaannya. Penelitian bahkan lebih jauh membuktikan bahwa pengalaman bertahun-tahun menjadi pengemudi taksi pada zaman pra-GPS, bisa mengubah sirkuit neural dan struktur otak khususnya pada bagian posterior hippocampus yang berperan untuk menyimpan dan memanipulasi representasi spasial dari keadaan sekitar.</p><blockquote><p>David Levy, in Scrolling Forward, a book about our present-day transition from printed to electronic documents, notes that literate people “read all day long, mostly unconsciously.” We glance at road signs, menus, headlines, shopping lists, the labels of products in stores. “These forms of reading,” he says, “tend to be shallow and of brief duration.” They’re the types of reading we share with our distant ancestors who deciphered the marks scratched on pebbles and potsherds. But there are also times, Levy continues, “when we read with greater intensity and duration, when we become absorbed in what we are reading for longer stretches of time. Some of us, indeed, don’t just read in this way but think of ourselves as readers.”</p></blockquote><p>Contoh terobosan teknologi lain adalah ketika manusia berhasil menciptakan kemampuan baca tulis. Kemampuan tersebut bukanlah kemampuan alami, yang berarti sebagai manusia, kita memerlukan usaha secara sadar untuk membentuk otak kita supaya mampu melakukan kegiatan tulis-menulis maupun membaca. </p><p>Secara khusus dalam hal membaca buku, manusia perlu kemampuan untuk berkonsentrasi pada satu hal secara intens dalam jangka waktu lama. Membangun disiplin mental seperti itu bukanlah upaya yang mudah. Apalagi untuk menjadikannya bagian dari peradaban budaya sampai akhirnya kegiatan tersebut menjadi hal yang lumrah seperti sekarang ini.</p><p>Dalam hal ini, pergeseran budaya membaca menjadi hal yang menggelisahkan karena kita dibayangi oleh kemunduran budaya dan kemampuan literasi yang kita bangun dengan susah payah sejak era <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Johannes_Gutenberg" target="_blank" rel="noopener">Gutenberg</a>. </p><blockquote><p>They will increasingly tailor their work to a milieu that the essayist Caleb Crain describes as “groupiness,” where people read mainly “for the sake of a feeling of belonging” rather than for personal enlightenment or amusement.</p></blockquote><p>Belum lagi, mental model kita dalam membaca sudah terlanjur berbeda dalam era internet ini. Apalagi sejak adanya media sosial. Kegiatan membaca sekarang lebih erat kaitannya dengan kegiatan komunal (membaca group whatsapp, membaca <em>caption</em> media sosial) daripada kegiatan privat seperti pada era membaca buku secara konvensional. Membaca pun sekarang berubah fungsi, yaitu untuk memelihara <em>social standing</em> kita di masyarakat. <em>We risk ourselves to be invisible for not taking part on technology.</em></p><blockquote><p>The Net’s cacophony of stimuli short-circuits both conscious and unconscious thought, preventing our minds from thinking either deeply or creatively. Our brains turn into simple signal-processing units, quickly shepherding information into consciousness and then back out again.</p></blockquote><p>Jika dibandingkan, otak pembaca buku terbukti memiliki banyak aktivitas di bagian yang berasosiasi dengan bahasa, memori, pemrosesan visual, namun tidak menunjukan banyak aktifitas pada bagian prefrontal yang berasosiasi dengan decision making dan penyelesaian masalah. Sedangkan pengguna internet pada umumnya, secara kontras, menunjukan aktivitas intens pada hampir semua bagian otak tersebut ketika mereka menjelajahi internet.</p><blockquote><p>If we hope for a democratic future of serious thought and dialogue rather than mutual condemnation, we need reflective and critical citizens. For that, we need physical, touchable, serious books. - Stephen L. Carter from <a href="https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2021-05-01/a-book-you-remember-a-kindle-you-forget" target="_blank" rel="noopener">Bloomberg</a></p></blockquote><p>Ketika membaca buku, informasi tersedia secara stabil dan kita pun memiliki kendali penuh untuk menetukan berapa banyak informasi yang ingin kita serap dengan mengatur kecepatan baca kita. Sedangkan ketika berselancar di internet, informasi tersedia secara sporadis dari berbagai penjuru sehingga kita jadi terburu-buru dalam mengkonsumsi informasi. Konsekuensinya, kita pun hanya bisa menyerap sedikit informasi dari proses tersebut.</p><p>Pada akhirnya, kebiasaan baru inilah yang menyebabkan kita mengalami kemunduran dalam bidang literasi seperti kutipan buku berikut ini: </p><blockquote><p>What we’re experiencing is, in a metaphorical sense, a reversal of the early trajectory of civilization: we are evolving from being cultivators of personal knowledge to being hunters and gatherers in the electronic data forest.</p></blockquote><h2 id="Penggunaan-otak-sebagai-penyimpanan"><a href="#Penggunaan-otak-sebagai-penyimpanan" class="headerlink" title="Penggunaan otak sebagai penyimpanan"></a>Penggunaan otak sebagai penyimpanan</h2><blockquote><p>As our use of the Web makes it harder for us to lock information into our biological memory, we’re forced to rely more and more on the Net’s capacious and easily searchable artificial memory, even if it makes us shallower thinkers.</p></blockquote><p>Memang tak bisa dipungkiri, peran internet sekarang ini semakin menjadi dominan. Sebagai pengguna, kita merasa semakin dimanjakan dengan perkembangan teknologi ini. Namun, penulis mengingatkan di beberapa bab terakhir dalam buku ini bahwa teknologi memang mempermudah hidup kita. Namun di sisi lain, mereka juga memati-rasakan bagian tubuh kita yang perannya mereka gantikan (jika tidak perkuat).</p><p>Salah satunya adalah kegiatan mengingat atau menyimpan informasi. Ketika kita bisa mencari dengan mudah informasi apa saja yang kita perlukan, untuk apa kita repot-repot mengingat?</p><p>Padahal, memori digital dan memori otak kita tentu saja berbeda. Contohnya, memori biologi kita memiliki kapasitas tidak terbatas. Dan, jika kita memahami cara kerja <em>short-term memory</em> dan <em>long-term memory</em>, kita pun semestinya paham bahwa cara kerja otak kita dalam menyimpan memori memang unik. Maka dari itu, sayang sekali jika kita lalu tidak memaksimalkan potensi otak kita sendiri karena ketergantungan kita pada teknologi. </p><h2 id="Lalu-apa"><a href="#Lalu-apa" class="headerlink" title="Lalu apa?"></a>Lalu apa?</h2><blockquote><p>It would be rash to jump to the conclusion that the Internet is undermining our moral sense. It would not be rash to suggest that as the Net reroutes our vital paths and diminishes our capacity for contemplation, it is altering the depth of our emotions as well as our thoughts.</p></blockquote><p>Pada akhirnya, memang mudah untuk berkesimpulan bahwa teknologi semestinya bersifat netral sehingga baik buruknya bergantung pada cara kita menggunakannya. Namun, kesimpulan tersebut lagi-lagi mengandung asumsi bahwa sebagai pengguna, kita akan otomatis tahu bagaimana menggunakan teknologi tersebut dengan bijak untuk mencapai tujuan kita. Padahal, kesadaran penggunaan teknologi sering kali tidak terbangun dengan begitu saja. Bahkan, keputusan penggunaannya sering kali di luar kendali kita. Apakah kita pernah secara sadar memilih untuk menggunakan <em>smartphone</em>, seolah-olah kita punya pilihan untuk tidak menggunakannya? Memang bisa saja kita tidak menggunakannya, dan terbukti masih ada banyak orang di dunia ini yang baik-baik saja tanpa <em>smartphone</em>. Namun kekonyolan pertanyaan ini sama seperti kekonyolan pertanyaan tentang apakah kita bisa hidup tanpa bekerja? Pilihannya berada di antara kepemilikan privilese yang tinggi untuk membebaskan kita menentukan pilihan atau menolak sepenuhnya dan hidup seperti <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Diogenes" target="_blank" rel="noopener">Diogenes</a>.</p><p>Teknologi memang semakin tidak dapat dihindari. Namun, dengan mengetahui konsekuensinya seperti ini, kita jadi punya kesadaran lebih untuk menentukan penggunaannya. Kita juga jadi punya wawasan untuk bertindak berdasarkan pengetahuan yang kita punya, dan bukannya mengikuti apa saja informasi dan rekomendasi hasil algoritma komputer yang tersaji tanpa tahu etika seperti apa yang mereka gunakan untuk menghasilkan informasi dan rekomendasi tersebut. </p><blockquote><p>We shouldn’t allow the glories of technology to blind our inner watchdog to the possibility that we’ve numbed an essential part of our self.</p></blockquote><p>Yang tak kalah penting, kita juga perlu ikut mengawasi bagaimana perkembangan teknologi diregulasi. Ketika hidup berjuta umat manusia dipengaruhi oleh segelintir korporasi besar, kita perlu ikut mengawasi pergerakan mereka. Seperti yang sudah saya sampaikan di awal tadi, penting untuk tidak berprasangka baik dalam hal ini agar kita tidak bisa begitu saja diperdaya demi kepentingan kapitalis mereka.</p><hr><p>Membaca buku ini, saya jadi teringat pada perasaan ketika membaca buku <a href="/how-to-do-nothing/">How to do nothing</a>, yang mana merupakan salah satu buku favorit saya. Bedanya, Jenny menggunakan pendekatan fisolofis dan budaya, sedangkan Nicholas cenderung menggunakan pendekatan filosofis dan sejarah.</p><p>Secara keseluruhan, saya yakin The Shallows adalah buku yang sangat menarik bagi kalian yang memiliki skeptisme (atau mungkin malah pandangan sinis) terhadap teknologi. Dan tentu saja, dalam era di mana peran teknologi internet semakin mendominasi kehidupan kita, pesan buku ini jadi lebih penting untuk diketahui lebih banyak orang.</p><p><strong><em>Book info</em></strong><br><em>Title</em>: The Shallows<br><em>Author</em>: Nicholas Carr<br>Goodreads <em>page</em>: <a href="https://www.goodreads.com/book/show/9778945-the-shallows" target="_blank" rel="noopener">https://www.goodreads.com/book/show/9778945-the-shallows</a></p><p>Photo by <a href="https://unsplash.com/@glvrdru?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Maxim Ilyahov</a> on <a href="https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&utm_medium=referral&utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Unsplash</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1584438784894-089d6a62b8fa?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;q=80&amp;amp;fm=jpg&amp;amp;crop=entropy&amp;amp;cs=tinysrg
      
    
    </summary>
    
      <category term="Review" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Review/"/>
    
    
      <category term="Bahasa Indonesia" scheme="http://kelimuttu.co/tags/Bahasa-Indonesia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Rocky trail </title>
    <link href="http://kelimuttu.co/rocky-trail/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/rocky-trail/</id>
    <published>2021-05-06T17:01:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-24T08:19:10.373Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="container"><br>  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/pdv5n_Qgiw4" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen class="video"></iframe><br></div><blockquote><p>How am I to know about your problems and your load?<br>I am blind to what you show.<br>I am waiting to be told, I never ask. </p></blockquote><p>It’s a pleasant feeling when somehow you just feel so connected to a song. It may sound ridiculous when you even feel that the song was made for you. Though my favorite part is when it can actually spark a spiral of thoughts in my mind.</p><p>Some songs are magical in their own way. It’s probably similar to the experience when we let our mind wander by imagining the scene of a particular situation while reading a good book.</p><p>While listening to the latest Kings of Convenience’s single, Rocky Trail, and trying to comprehend the lyric, I somehow picture a scene where Erlend and Eirick are talking to me and trying to let me know that: </p><blockquote><p>The world doesn’t owe you anything, even the need to understand you. You’re bound to explain your thinking process if you want us to understand. That’s how it works, there’s no other way around.</p></blockquote><p>A lot of times, we expect people to know what we feel or what they have to do because we think that it’s common sense. But common sense is not a reliable thing to depend on. How and where we were raised, our personal character, and our different way of thinking will distort the way we interpret “universal common sense”.</p><p>If I can quote <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Common_sense" target="_blank" rel="noopener">Wikipedia</a>, it says that “Common sense is … a basic ability to perceive, understand, and judge in a manner that is shared by (i.e. common to) nearly all people.” By this definition, we can conclude that in order to have common sense, we all should have a shared understanding of the values that we want to agree on collectively. </p><p>With that in mind, I can hardly mention one example of common sense that applies universally except when there’s a biological consequence associated with the act. For example, it’s only common sense to eat when we feel hungry, or to run/hide when we see a dangerous animal nearby us. But to think about them as common sense without crediting the biological aspect to them isn’t fair either. They can be considered common sense because there’s a biological consequence that we understand naturally as a living thing. </p><p>At this point, I don’t even know if I can still agree that there’s something like “universal common sense”, when we don’t even share the same language. And maybe language itself is the only perfect example of common sense that isn’t associated with biological consequences, with the scope of everyone who speaks and understands the language. For example, everyone who speaks English can understand what I mean and how they should react when I say “be careful, there’s a big fire in that building”. But everyone else who doesn’t speak or never study English, will have no understanding of what that means or how they should act when I tell them the exact same thing. </p><p>Applying that logic, we can perhaps agree that common sense, after all, is limited by cultural influence when it doesn’t have a certain association with any biological consequences. Understanding this will help to explain why we can’t rely too much on common sense. Because the line between what is accepted as common sense in this universe is blurry and fluid depending on the cultural context. Even for a thing as simple as flushing the toilet when we’re done with our business isn’t universally shared. If you’ve been to China then you probably know that.</p><p>Rather than common sense, I think it will be more interesting if humans can develop a set of mind paradigm to make the work of understanding other people easier to do. On the surface, I think this has been realized by having personality types or even the horoscope system. However, I understand that it’s far from perfect and it’s bound to isolate our mind in <a href="https://twitter.com/kelimuttu/status/1381974406717575172" target="_blank" rel="noopener">categorical thinking</a>. In this case, I can just hope that humans can survive long enough to be able to develop a better alternative to this. </p><p>Or perhaps, we don’t even need to label our thinking process in the first place. For now, let’s just strive to value each other as unique individuals whose minds can be completely different from each other. After all, if <a href="/teori-buku-manusia/">human is a book</a>, there’s no other way to know the content than to read it.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;div class=&quot;container&quot;&gt;&lt;br&gt;  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/pdv5n_Qgiw4&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypt
      
    
    </summary>
    
      <category term="Jar of thoughts" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Jar-of-thoughts/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[Review] Maybe you should talk to someone</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/maybe-you-should-talk-to-someone/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/maybe-you-should-talk-to-someone/</id>
    <published>2021-03-20T16:33:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-21T11:57:53.831Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Awalnya saya agak skeptis untuk membaca buku ini karena saya pikir isinya akan suram. Tapi setelah merampungkan beberapa bab, saya malah yakin kalau saya harus membuat ulasan tentang buku ini di blog. <em>It’s one of those books that surprises you in a good way.</em></p><p>Ketika saya bilang suram, yang saya maksud adalah saya pikir buku ini bakal membuat saya merasa depresif ketika membacanya. Namun justru sebaliknya, saya malah banyak tertawa membaca buku ini (meskipun sempat dibuat menangis juga). Penulisnya, Lori Gottlieb, yang ternyata punya <em>bakcground</em> di bidang kepenulisan, pandai sekali mengemas cerita yang meskipun traumatis menjadi sesuatu yang mudah dicerna dan bahkan <em>fun</em> untuk dibaca.</p><p>Di buku ini, Lori yang merupakan seorang terapis, mengisahkan tentang beberapa kasus pasiennya. Namun tak hanya itu, ia juga menceritakan <em>personal turmoil</em>-nya yang mana membuat ia memutuskan untuk mencari terapis untuk dirinya sendiri kala itu. </p><h2 id="Part-one"><a href="#Part-one" class="headerlink" title="Part one"></a>Part one</h2><blockquote><p>But sometimes—more often than we tend to realize—those difficult people are us.</p></blockquote><p>Bagian pertama dari buku ini menceritakan tentang proses awal dalam sebuah terapi, yaitu bagaimana seorang pasien menggambarkan masalahnya. Di sini Lori menjelaskan bahwa ketika menceritakan suatu masalah, kita biasanya cenderung fokus pada narasi yang kita alami sendiri, tanpa mengindahkan bahwa ada juga narasi dari pihak lain yang terlibat dalam masalah tersebut. </p><p>Dalam hal ini, terapis biasanya mencoba memperhatikan apa saja bias atau opini pribadi (yang biasa disebut <em>countertransference</em>) seseorang dalam menceritakan masalahnya. Hal itu dilakukan agar terapis bisa mengambil satu langkah mundur dan menggunakan pengetahuan tersebut untuk meuntuk memandu jalannya pengobatan. </p><p>Saya suka sekali istilah idiot dan wise compassion yang menggambarkan bagaimana kita bisa merespons permasalahan yang dihadapi orang lain. </p><blockquote><p>In idiot compassion, you avoid rocking the boat to spare people’s feelings, even though the boat needs rocking and your compassion ends up being more harmful than your honesty. […] Its opposite is wise compassion, which means caring about the person but also giving him or her a loving truth bomb when needed.</p></blockquote><p>Pada intinya, bab ini menggambarkan bagaimana terapi bisa membantu mengubah cara kita melihat masalah yang sedang dihadapi. Cerita “Welcome to Holland” oleh Emily Perl Kingsley yang diceritakan kembali di buku ini mengilustrasikan pesan ini dengan sempurna. Cerita tersebut menggambarkan bagaimana kita bisa mengubah respon kita terhadap sesuatu yang terjadi di luar rencana. Karena kehidupan, pada dasarnya akan selalu seperti itu. </p><blockquote><p>It’s Wendell’s job to help me edit my story. All therapists do this: What material is extraneous? Are the supporting characters important or a distraction? Is the story advancing or is the protagonist going in circles? Do the plot points reveal a theme?</p></blockquote><p>Materi yang disampaikan Lori pada video TED berikut ini memberikan rangkuman yang jelas, khususnya tentang bab pertama dan kedua dari buku ini. </p><div class="container"><br>  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/O_MQr4lHm0c" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen class="video"></iframe><br></div><h2 id="Part-two"><a href="#Part-two" class="headerlink" title="Part two"></a>Part two</h2><blockquote><p>Happiness equals reality minus expectations.</p></blockquote><p>Di bagian kedua buku ini, kita mulai diajak untuk melihat bagaimana terapi bisa membantu pasien untuk mengidentifikasi ketakutan yang mereka rasakan dan pada akhirnya, memandu pasien mencari jalan alternatif dari permasalahannya.</p><p>Hal ini digambarkan secara sempurna oleh kisah yang diceritakan Wendell (terapis Lori).</p><blockquote><p>I’m reminded,” he begins, “of a famous cartoon. It’s of a prisoner, shaking the bars, desperately trying to get out—but to his right and left, it’s open, no bars.” […] “All the prisoner has to do is walk around. But still, he frantically shakes the bars. That’s most of us. We feel completely stuck, trapped in our emotional cells, but there’s a way out—as long as we’re willing to see it.”</p></blockquote><p>Cerita tersebut menggambarkan bahwa seringkali, kita sendirilah yang membuat narasi tidak berguna yang seolah-olah menjadikan kita merasa terjebak dalam sebuah situasi dan tak bisa berbuat apa-apa. Padahal, jika kita mau merelakan narasi tersebut, ternyata ada banyak pilihan yang bisa kita tempuh. </p><blockquote><p>[…] freedom involves responsibility, and there’s a part of most of us that finds responsibility frightening.</p></blockquote><p>Dalam konteks terapi, pada umumnya seorang terapis akan membantu kita untuk mengidentifikasi resistance yang kita rasakan untuk menemukan apa yang sebenarnya menahan kita keluar dari situasi tersebut. Biasanya, terapis akan menanyakan tentang sudah berapa lama pasien mengalami hal tersebut <em>(“history of present condition”)</em> dan apakah ada hal di masa lalu yang menyebabkan perasaan tersebut <em>(a “precipitating event”)</em>.</p><h2 id="Part-three"><a href="#Part-three" class="headerlink" title="Part three"></a>Part three</h2><p>Di bagian ini, kita diajak untuk menyadari bahwa terapi mungkin akan membantu kita menemukan jalan keluar. Namun pada akhirnya, kita sendiri yang perlu melangkahkan kaki.</p><blockquote><p>One of the things that surprised me as a therapist was how often people wanted to be told what to do, as if I had the right answer […] as a therapist, I can come to understand people and help them sort out what they want to do, but I can’t make their life choices for them.</p></blockquote><p>Lori menceritakan bagaimana terapi, ibaratnya hanya akan membantu kita menyediakan cermin, bukan untuk menjadikan kita terlihat lebih cantik, namun untuk menunjukan kekurangan-kekurangan yang kita miliki. </p><p>Di bab ini juga dibahas tentang bagaimana dewasa ini banyak orang memilih untuk menggunakan obat untuk menyelesaikan masalahnya, karena tidak sabar untuk menjalani psikoterapi yang memang prosesnya lebih panjang. </p><blockquote><p>But did 26 percent of the general population in this country really need to be on psychiatric medications? After all, it wasn’t that psychotherapy didn’t work. It was that it didn’t work fast enough for today’s patients, who were now, tellingly, called “consumers.”</p></blockquote><p>Intinya, Lori mengajak kita untuk menjadi berani dalam menghadapi emosi kita sendiri alih-alih mengambil jalan pintas dengan obat. Kita juga diajak untuk menjadi baik-baik saja dengan ketidaktahuan. Karena justru ketidaktahuan tersebutlah yang membuat kita jadi memiliki kebebasan untuk memilih.</p><blockquote><p>I don’t know what will happen next—how potentially exciting! I’m going to have to figure out how to make the most of the life I have, illness or not, partner or not, the march of time notwithstanding.</p></blockquote><h2 id="Part-four"><a href="#Part-four" class="headerlink" title="Part four"></a>Part four</h2><blockquote><p>There’s no hierarchy of pain. Suffering shouldn’t be ranked, because pain is not a contest.</p></blockquote><p>Bab terakhir ini pada dasarnya adalah bab penutup. Selain menceritakan tentang akhir kisah dari masalah pasien-pasiennya, Lori juga menekankan bahwa terapi adalah proses yang panjang. </p><blockquote><p>Do I want advice (counseling) or self-understanding (therapy)?</p></blockquote><p>Proses ini akan memaksa kita untuk membuka luka-luka lama dan memahami emosi yang kita rasakan untuk bisa menemukan jalan keluar. Menjalani terapi, ibaratnya seperti mempekerjakan <em>tour guide</em> untuk menemani kita selama proses tersebut. </p><blockquote><p>For many people, going into the depths of their thoughts and feelings is like going into a dark alley—they don’t want to go there alone. People come to therapy to have somebody to go there with</p></blockquote><p>Dan pada akhirnya, rasa sakit adalah hal yang tidak bisa dihindari. Jika ingin merasakan kesenangan, maka kesakitan jadi paket yang tidak bisa terpisahkan. </p><blockquote><p>You will inevitably hurt your partner, your parents, your children, your closest friend—and they will hurt you—because if you sign up for intimacy, getting hurt is part of the deal.</p></blockquote><hr><p>Di zaman ketika <em>mental health</em> jadi lebih sering digaungkan, saya pun jadi penasaran tentang apa yang sebenarnya terjadi dalam sebuah terapi. Bagi saya pribadi, buku ini membuka pikiran tentang hal tersebut. </p><p>Tulisan ini mungkin lebih cocok disebut sebagai ringkasan daripada ulasan. Tapi memang itu intinya. Saya ingin merekam apa saja yang saya pelajari dari buku tersebut sehingga bisa saya revisit di kemudian hari dan juga bisa dipelajari orang lain yang mungkin belum membaca bukunya. </p><p>Semoga bermanfaat!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Awalnya saya agak skeptis untuk membaca buku ini karena saya pikir isinya akan suram. Tapi setelah merampungkan beberapa bab, saya malah 
      
    
    </summary>
    
      <category term="Review" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Review/"/>
    
    
      <category term="Bahasa Indonesia" scheme="http://kelimuttu.co/tags/Bahasa-Indonesia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[music] Nostalgia Lagu Indonesia</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/nostalgia-lagu-indonesia/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/nostalgia-lagu-indonesia/</id>
    <published>2021-02-27T16:41:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-27T17:04:43.659Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Gara-gara <a href="https://twitter.com/bravocado/status/1363498100787015684" target="_blank" rel="noopener">karokean di Discord</a> minggu lalu, weekend ini gue jadi terinspirasi buat bikin cover beberapa lagu Indonesia jadul berikut: </p><ol><li>Rama - Bertahan</li></ol><div class="container"><br>  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/d0yKP0MgMog" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen class="video"></iframe><br></div><p>Sumpah ini lagu dulu populer banget pas gue masih SMP, kira-kira 5 tahun yang lalu, lah. Padahal kalo didengerin lagi sekarang, liriknya kok ya bodo. lol. Tapi lumayan lah, buat nostalgia. </p><ol start="2"><li>Jikustik - Puisi </li></ol><div class="container"><br>  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/1Fsr4veug3g" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen class="video"></iframe><br></div><p>Nah, kalo ini liriknya masih lebih waras. Enak juga mainnya, chordnya gampang soalnya, haha. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Gara-gara &lt;a href=&quot;https://twitter.com/bravocado/status/1363498100787015684&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;karokean di Discord&lt;/a&gt; mingg
      
    
    </summary>
    
      <category term="Music" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Music/"/>
    
    
      <category term="Bahasa Indonesia" scheme="http://kelimuttu.co/tags/Bahasa-Indonesia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tea Talk - Review Teh Lokal Ronde 1</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/review-teh-lokal-1/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/review-teh-lokal-1/</id>
    <published>2021-02-11T16:53:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-12T02:28:35.958Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Jadi ceritanya, beberapa minggu yang lalu, gue baru aja borong teh dari Shopee gara-gara dapet info dari <a href="https://twitter.com/kelimuttu/status/1355528107927588864" target="_blank" rel="noopener">Twitter</a>. Jadi di tokonya itu, mereka jual teh lokal dari berbagai macem merek. Kebetulan, karena stok teh di rumah juga lagi ngga banyak, akhirnya iseng lah gue ikutan beli. Gue pikir, selain bisa diseduh sambil nemenin hujan akhir-akhir ini, kenapa ngga kita bikin <em>review</em> sekalian aja di blog. Toh, bisa jadi referensi buat nyari teh juga di kemudian hari. Maka dari itu, mulai dari tulisan ini, gue akan bikin tulisan berseri untuk ngebahas teh. <em>Yay to Tea Talk!</em></p><p>Rencananya, karena ada 16 merek teh yang gue beli kemaren, gue akan bikin penilaian per klasemen gitu. Jadi teh-teh ini akan gue bagi jadi 4 group, terus dari masing-masing grup itu kita bakal cari pemenangnya. Nah, sekarang.. Mari kita mulai dari grup yang pertama!</p><h2 id="Teh-Bintang-Naga"><a href="#Teh-Bintang-Naga" class="headerlink" title="Teh Bintang Naga"></a>Teh Bintang Naga</h2><p><img src="/images/pasted-21.png" alt="Teh Bintang Naga"></p><p>Teh ini adalah teh pertama yang gue cobain. Kenapa gue milih ini, sebernya karena bungkusnya unik aja, sih. Merah gonjreng gitu padahal yang lain kebanyakan putih. Kalo dari bungkusnya, teh ini tuh asalnya dari Jawa Timur. Ngga tau Jawa Timur sebelah mananya tapi.</p><p>Pas dicobain, jengjeeeeng! Rasanya aneh dong di lidah gue. Ahaha. <em>FYI</em>, sebagai warga Tegal, teh andalan keluarga gue dari dulu tuh teh poci. Yang mana rasanya lengkap, istilahnya tuh <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Teh_poci" target="_blank" rel="noopener">wasgitel</a> kalo di sini (eh, mungkin bisa nih, kapan-kapan kita bahas tentang wasgitel sama teh-teh dari Tegal). Sedangkan, teh ini tuh pekat banget dan rasanya terlalu dominan menurut gue. Mungkin <em>base</em>-nya <em>black tea</em> kali, ya. Tapi ngga tau juga, sih, itu kesotoyan gue aja karena mereka ngga kasih keterangan sebenernya. Bahkan, saking kuat rasanya, gue akhirnya pakein gula pas minum.</p><p>Trus yang gue ngga suka juga dari teh ini tuh, soalnya dia teksturnya alus banget. Jadi musti bener2 difilter kalo mau minum. Ngga bisa ngandelin filter dari poci/<em>tea pot</em> biasa. </p><p><em>Overall</em>, gue kasih rating 3 dari 5. </p><h2 id="Teh-Jawa"><a href="#Teh-Jawa" class="headerlink" title="Teh Jawa"></a>Teh Jawa</h2><p><img src="/images/pasted-22.png" alt="Teh Jawa"></p><p>Dulu waktu masih kuliah di Semarang, gue kadang suka ngeteh di rukonya Teh Jawa di stasiun Poncol sambil nungguin kereta. Tapi belum pernah nyeduh tehnya sendiri kaya sekarang. Ketika gue cobain kemaren ini, gue jadi nyadar betapa teh ini tuh wanginya enak banget!</p><p>Teh wangi tuh emang jadi kelemahan gue, sih. Dan entah kenapa gue baru nyadar kalo teh Jawa tuh wanginya aduhai banget (padahal udah sering minum dari dulu, ya ampun). Kalo gue bilang, ini adalah tipe teh yang akan dengan mudah gue jadiin minuman andalan.</p><p><em>FYI</em>, teh Jawa ini aslinya dari Pekalongan. Dan kalo dari bungkusnya sih, mereka bilang kalo teh ini dibuat dari daun teh (ngga diceritain jenisnya) dan bunga melati. </p><p>Ratingnya secara keseluruhan, 4 dari 5.</p><h2 id="Teh-tjap-Menara"><a href="#Teh-tjap-Menara" class="headerlink" title="Teh tjap Menara"></a>Teh tjap Menara</h2><p><img src="/images/pasted-23.png" alt="Teh tjap Menara"></p><p>Kali ini, mari kita bahas dari segi tekstur dulu. Kalo kalian liat dari foto di atas, teh ini tuh teksturnya lebih gede dan acakadut gitu (ini maksudnya bentuknya ngga beraturan, dan batang ngga penting gitu juga dimasukin). Tapi sebenernya, gue juga lebih suka tekstur teh yang begini sih, daripada yang kaya Teh Naga gitu. Teksturnya Teh Naga tuh menurut gue lebih cocok dibikin kemasan <em>filter</em>, trus dijadiin teh celup. </p><p>Nah, di bungkusnya tuh ada keterangan “teh wangi <em>deluxe</em>“. Jadi ngga salah dong, gue udah berekspektasi tinggi. Tapi ternyata pas dicobain, ngga ada wanginya sama sekali 😭. Meskipun kalo kalian liat dari foto di atas, mereka emang campurin melati juga sebenernya.</p><p>Kalo soal rasa, paling nggak teh ini tuh lebih nyambung di lidah gue daripada yang Naga. Tapi, secara keseluruhan ngga ada yang spesial juga sih, sebenernya. </p><p>Rating keseluruhan, 3.4 dari 5. </p><h2 id="Teh-Kuda-Luku"><a href="#Teh-Kuda-Luku" class="headerlink" title="Teh Kuda Luku"></a>Teh Kuda Luku</h2><p><img src="/images/pasted-24.png" alt="Teh Kuda Luku"></p><p>Kalo teh yang ini, keseluruhan pengalamannya sebenernya ngga jauh beda dari Teh Menara. Tapi rasanya menurut gue lebih gurih. Kalo dari segi aroma, sebenernya kecium wangi dikit, sih. Tapi, masih kalah oke kalo dibandingin sama teh Jawa.</p><p>Oh, dan teh ini juga sama kaya Teh tjap Menara yang asalnya dari Surakarta (pantes rasanya mirip).</p><p>Overall, 3.5 dari 5. </p><h2 id="Hasil-akhir"><a href="#Hasil-akhir" class="headerlink" title="Hasil akhir"></a>Hasil akhir</h2><p>Jadi jelas ya, di sini pemenangnya adalah Teh Jawa. 🎉🎉🎉</p><p>Gue sempet kepikiran sebenernya, mungkin ngga sih gue bias karena gue udah sering minum teh Jawa sebelumnya? Tapi setelah dipikir lagi, ngapain juga gue <em>overthinking</em> tentang hal ini. Kaya ini beneran kompetisi aja, <em>lol.</em> Jadi yaudah lah, ya. Karena yang bikin <em>review</em> juga gue, ya penilaiannya emang berdasarkan lidah gue jadinya. </p><p>Jadi akhir kata, selamat buat Teh Jawa dan sampai ketemu di Tea Talk selanjutnya!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Jadi ceritanya, beberapa minggu yang lalu, gue baru aja borong teh dari Shopee gara-gara dapet info dari &lt;a href=&quot;https://twitter.com/kel
      
    
    </summary>
    
      <category term="Tea Talk" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Tea-Talk/"/>
    
    
      <category term="Bahasa Indonesia" scheme="http://kelimuttu.co/tags/Bahasa-Indonesia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[Review] Ada Serigala Betina Dalam Diri Setiap Perempuan</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/serigala-betina/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/serigala-betina/</id>
    <published>2021-01-17T16:30:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-18T14:13:57.914Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a data-flickr-embed="true" href="https://www.flickr.com/photos/106119858@N08/50848218731/in/album-72157692608448671/" title="2021-01-18_03-21-38" target="_blank" rel="noopener"><img src="https://live.staticflickr.com/65535/50848218731_405cf57409_k.jpg" width="2048" height="1536" alt="2021-01-18_03-21-38"></a><script async src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script></p><blockquote><p>“Perempuan tidak pernah dididik untuk mengambil keputusan, untuk bertanya kepada dirinya apa yang sesungguhnya ia inginkan. Perempuan kehilangan kemampuanya untuk mendengarkan suara hati karena tidak pernah diberi kesempatan untuk menelisik  ke dalam diri.”</p></blockquote><p>Kiranya, itulah premis utama dari buku ini. Sang penulis, Ester Lianawati, adalah seorang psikolog yang sekarang aktif menjadi peneliti di Hypatia, sebuah Pusat Kajian Psikologi dan Feminisme di Perancis. Tidak heran jika buku ini kemudian lebih banyak membahas feminisme dari sisi psikologi. Bukan berarti itu menjadi masalah, karena justru menurut saya itulah yang membuat buku ini menjadi lebih menarik.</p><blockquote><p>Persoalan perempuan adalah refleksi permasalahan dalam struktur masyarakat luas. </p></blockquote><p>Terdiri dari 3 bab, bab pertama lebih kental membahas tentang psikologi feminis. Di sini penulis banyak membahas dan membandingkan teori-teori psikologi laki-laki dan perempuan. Salah satunya adalah teori <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sigmund_Freud" target="_blank" rel="noopener">Sigmund Freud</a> mengenai <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Three_Essays_on_the_Theory_of_Sexuality" target="_blank" rel="noopener">perkembangan seksual manusia</a> yang kemudian menyebabkan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Oedipus_complex" target="_blank" rel="noopener">Kompleks Oedipus</a>. Penulis beranggapan bahwa teori Freud tersebut  cenderung negatif dalam memandang perkembangan psikis perempuan.</p><p>Ia lebih sependapat dengan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sabina_Spielrein" target="_blank" rel="noopener">Sabina Spielrein</a>, seorang psikiater dan dokter anak asal Rusia, yang juga merupakan salah satu psikoanalis perempuan pertama di dunia. Spielrein lebih melihat psike perempuan bersifat aktif dan dinamis, dengan empati sebagai salah satu karakteristik penting.</p><blockquote><p>Ketika kita meyakini bahwa otak manusia berbeda, bergantung pada jenis kelamin, kita melihat otak sebagai sesuatu yang bersifat kodrat. </p></blockquote><p>Hal lain yang menarik dari bab pertama adalah pembahasan otak dan determinasi biologis yang membahas tentang mengapa perempuan dan laki-laki memiliki karakteristik berbeda. Contohnya, banyak yang beranggapan bahwa laki-laki lebih cenderung berpikir menggunakan logika, sedangkan perempuan lebih sering menggunakan perasaan. Hal ini membuat kita jadi memandang jika otak bersifat kodrat, atau sesuatu yang sudah memang ditakdirkan seperti itu. </p><p>Padahal, selain memang sebagai organ biologis, ada banyak faktor sosio kultural yang mempengaruhi pembentukan otak. Interaksi anak dengan lingkungan sosialnya, bagaimana ia dibesarkan, faktor sosial ekonomi, serta faktor pendidikan, semua hal tersebut mempengaruhi pembentukan pemikiran kita. Itulah kenapa kita akhirnya punya persepsi berbeda akan perempuan dan laki-laki. Padahal pada dasarnya, otak kita bisa dibilang <em>gender-neutral</em>. Untungnya, kita juga punya kesempatan untuk memperbaikinya karena dalam buku tersebut juga disebutkan bahwa otak merupakan organ dinamis yang akan terus berevolusi sepanjang hidup.</p><blockquote><p>Jika melihat otak manusia, kita tidak akan dapat menebak otak itu milik laki-laki atau perempuan. - Catherine Vidal (2013)</p></blockquote><p>Dengan memberi pemahaman dari sisi psikologi dalam bab pertama, buku ini seakan memberikan jawaban tentang mengapa perempuan menjadi punya pengalaman yang berbeda dari laki-laki. </p><p>Lalu masuk ke bab kedua, pembahasannya berkembang ke arah “lalu bagaimana perempuan harus bersikap?”. Di sinilah penulis membahas tentang bagaimana ia menyetujui gagasan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Clarissa_Pinkola_Est%C3%A9s" target="_blank" rel="noopener">Clarissa Pinkola Estés</a> tentang kesamaan antara perempuan dan serigala betina di bukunya yang berjudul <a href="https://www.goodreads.com/book/show/241823.Women_Who_Run_With_the_Wolves" target="_blank" rel="noopener">Women who Run with the Wolves</a>. Estés melihat keduanya sama-sama memiliki pengindraan yang tajam, intuisi kuat, kepedulian terhadap sesama, kebranian, kemampuan beradaptasi dalam berbagai situasi dan kondisi, kekuatan, dan daya tahan.</p><p>Penulis juga membahas tentang <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Six-factor_Model_of_Psychological_Well-being" target="_blank" rel="noopener">teori kesejahteraan psikologis</a> yang digagas oleh Carol D. Ryff yang menurut saya perlu diketahui oleh lebih banyak orang. Teori ini menjelaskan bahwa tiap orang sebenarnya dapat menjadi sejahtera jika ia mampu: </p><ol><li>menerima diri</li><li>memiliki tujuan hidup</li><li>mengembangkan relasi yang positif denga orang lain</li><li>menjadi pribadi yang mandiri</li><li>menguasai lingkungan</li><li>terus bertumbuh secara personal</li></ol><p>Lalu yang paling menarik menurut saya adalah bagian “Kartini yang aku pahami”, dimana penulis menggambarkan bagaimana Kartini adalah sosok yang sangat cocok untuk menggambarkan bagaimana seorang perempuan bisa mencapai kesejahteraan dengan caranya sendiri.</p><p>Terakhir pada bab kedua, penulis membahas juga tentang bagaimana budaya patriarkal lalu melahirkan istilah “perempuan penyihir”, yaitu perempuan-perempuan yang dianggap tidak memenuhi standar “normalitas” masyarakat. Padahal, mereka ini adalah perempuan-perempuan yang berani mendengarkan isi hati dan tidak mau begitu saja mengikuti tuntutan-tuntutan umum akan perempuan yang dipercaya masyarakat.</p><p>Buku ini lalu ditutup dengan pembahasan tentang kekerasan pada perempuan di bab terakhir. Tidak mudah membaca kisah-kisah tentang kekerasan tersebut. Namun penulis membuat keputusan yang tepat dengan menempatkannya di bagian akhir. Karena di bab-bab sebelumnya kita seakan diberi kekuatan lebih dahulu dengan dibekali pemahaman tentang asal mula pengalaman perempuan dan bagaimana harus bersikap.</p><p>Di bab terkahir ini juga dibahas tentang gerakan-gerakan yang menentang kekerasan pada perempuan seperti <a href="https://twitter.com/balancetonporc?lang=en" target="_blank" rel="noopener">Balance Ton Porc</a> yang lebih emosional dan bersifat mengecam pelaku dan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Me_Too_movement" target="_blank" rel="noopener">Me Too</a> yang lebih bersifat <em>acknowledging</em> dan lebih berfokus pada berbagi pengalaman. </p><p>Feminisme jadi topik yang lumayan banyak dibicarakan belakangan ini dan buku ini menyuguhkan satu pandangan menarik tentang topik tersebut, utamanya dari sudut pandang psikologi. Menurut saya, buku ini perlu dibaca lebih banyak perempuan, khususnya agar bisa melakukan <em>dismantle</em> atau pembongkaran terhadap stereotipe-stereotipe tentang perempuan yang sudah kadung berkembang di masyarakat. Lebih tepatnya mungkin buku ini penting dibaca bagi para perempuan yang belum berani mengikuti suara hatinya karena masih terbentur norma-norma sosial di masyarakat.</p><p>Namun, jika sudah merasa <em>self-aware</em> dan paham akan bagaimana budaya patriarkal sangat mempengaruhi kehidupan dan perkembangan seorang perempuan, mungkin seperti saya, kalian tidak akan mempelajari banyak hal baru kecuali dari segi psikologinya. Bab dua dan tiga bagi saya umumnya mengandung hal-hal yang umumnya sudah saya tahu sebelumnya, hanya saja memang dibahas dengan lebih terstruktur.</p><p>Jika ada satu hal yang menurut saya perlu lebih dielaborasi di buku ini adalah tentang bagaimana laki-laki juga menjadi korban stereotipe masyarakat. Hal tersebut memang sempat muncul di buku ini, namun hanya diserempet saja tanpa dibahas lebih lanjut. Padahal, menurut saya, pembahasan topik tersebut bisa menjadi peluang untuk mengembangkan diskursus tentang feminisme yang umumnya hanya identik tentang perempuan vs laki-laki.</p><p>Saya yakin hal ini juga yang kemudian menimbulkan persepsi negatif terhadap gerakan feminisme. Kita seakan-akan menganggap bahwa feminisme adalah perang perempuan melawan laki-laki. Padahal, budaya patriarkal misalnya, banyak diperkuat dan dilestarikan oleh sesama perempuan. Jadi, memposisikan feminisme sebagai perempuan vs laki-laki adalah proposisi yang menurut saya kurang tepat. Meskipun buku ini tidak mendukung sudut pandang tersebut, saya sebenarnya sedikit berharap jika penulis akan membahas hal ini lebih lanjut. Apalagi karena penulis juga memahami bahwa feminisme adalah permasalahan yang menyangkut struktur masyarakat luas. </p><p>Membahas topik ini, saya jadi teringat akan video <a href="https://www.youtube.com/watch?v=3WMuzhQXJoY" target="_blank" rel="noopener">ini</a> yang bercerita tentang bagaimana seorang film maker yang tadinya feminis akhirnya memutuskan untuk tidak lagi menjadi feminis setelah membuat film dokumenter tentang <em>Men’s Rights movement</em>.</p><p>Hal-hal tersebutlah yang membuat saya memiliki rasa yang campur aduk tentang feminisme. Sebagai perempuan, saya tahu banyak dari kita yang belum sepenuhnya “sejahtera”. Namun lebih dari itu, saya lebih tertarik akan diskusi tentang bagaimana kita bisa mencapai kesetaraan dengan cara yang lebih elegan dan adil, bukan dengan kemarahan atau bahkan sampai harus merendahkan penderitaan pihak lain.</p><p>Jika kita ingin lebih banyak perempuan terjun ke dunia STEM misalnya, kita juga harus memberikan kebebasan bagi laki-laki untuk berkarir di dunia <em>fashion</em>, misalkan. Karena hanya dengan begitulah kita bisa menciptakan <em>gender equality</em>.</p><p><em>Anyway</em>, intinya, buku ini menawarkan pengantar menarik yang membawa kita menuju pemahaman tentang bagaimana stereotip tentang perempuan terbentuk dari sudut pandang psikologi dan bagaimana kita bisa membebaskan diri darinya. Meskipun ada beberapa gagasan mengenai feminisme yang mestinya masih bisa dikembangkan lagi, buku ini tetaplah buku yang <em>well-structured</em> dan sangat menarik untuk dibaca. <em>Strongly recommended!</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;a data-flickr-embed=&quot;true&quot; href=&quot;https://www.flickr.com/photos/106119858@N08/50848218731/in/album-72157692608448671/&quot; title=&quot;2021-01-18_
      
    
    </summary>
    
      <category term="Review" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Review/"/>
    
    
      <category term="Bahasa Indonesia" scheme="http://kelimuttu.co/tags/Bahasa-Indonesia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/2021/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/2021/</id>
    <published>2021-01-03T06:13:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-04T08:48:49.600Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>There is no traced-out path to lead man to his salvation; he must constantly invent his own path. But, to invent it, he is free, responsible, without excuse, and every hope lies within him. - Sartre</p></blockquote><p>I love observing. It’s probably my number one hobby. I could sit all day on my apartment’s balcony, looking at the passing cars, passerby doing their things, or perhaps, just staring at the sky, observing the clouds or stars (on a lucky night).</p><p>2020 has allowed me to do a lot of observing and that’s probably the very thing that I was grateful for in 2020. I’m not saying this to justify the shitty year or to find meaning from all the despondency that all of us as a humankind share in 2020. I’m saying more as a context of what I’m going to talk about next. </p><p>Because that idle moment when I was observing my surounding (outer observation), has also allowed me have time to rationalize what I was feeling and making sense of the various emotions that I feel as a byproduct of interaction with the other human beings (inner observation).</p><p>Here are a few things that I realized from my observation in 2020:</p><h2 id="2020-Retrospect"><a href="#2020-Retrospect" class="headerlink" title="2020 Retrospect"></a>2020 Retrospect</h2><p><strong>1. An arcade philosophy</strong><br>One day, it’s struck me that this life is just like an arcade. There are a lot of games that we can try as long as we have the means to spend. It may sound odious how this life in general is like a capitalist system. But, I’m just being realistic here. Though I want to be clear that the means here is not limited to monetary means, but also all the basic needs on the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maslow%27s_hierarchy_of_needs" target="_blank" rel="noopener">Maslow’s triangle</a>. Once we secure the means, only then, we can decide on what games we want to play. We get to enjoy life by exchange the means that we possess to play whatever games that appeal to us. Common path, then, created by formalizing a structure for a series of games that gained a lot of interest. It’s an indicator that those are the games that people enjoy the most. That doesn’t mean that the other games are less enjoyable, but playing the same games help us to share the same experience, thus allow us to learn from one another more easily. Choosing to play another games outside the common path is a bit harder, because it means that there won’t be a lot of best practices than if we choose to play by following the common path. In the end, if you believe in religion, you can redeem the points you accumulate from playing the game with whatever gifts you want. If you don’t believe in the greater being, then just imagine the end as walking out of the arcade. This metaphor has helped me to add some zing to my life especially after faced with a lot of uncertainty that left me in despair last year. If life is a game, then perhaps, in a grand  scheme, we don’t need to think about it too seriously. Our duty as a player is just to find enjoyment from the game, no matter how ill the situation is. </p><p><strong>2. Living in a suitcase</strong><br>Albeit saying that I’m splitting my time between Jakarta and my hometown, last year I just realized that in fact, I’ve been living  in my cabin suitcase ever since I moved to <a href="/bali/">Bali</a> in 2018. All the basic things that I need has always been loaded in that suitecase that I carry everwhere I live. Now to make it even simpler, I started to keep 2 personal necessities in both places, and even build different habit and different mental model for each place. For example, family is my number one priority when I stay in my hometown, whereas in Jakarta, I let myself to become more self-absorbed. This lifestyle still serve me well so far and I still very much enjoy it. Although on the other hand, I also realized that it’s becoming more taxing (both time and energy) and expensive. I typically spend a day just to clean the whole place when moving from one to the other place. As a true Virgo, though, I also enjoy the cleaning and tidying process so I won’t complaint that much. The fact that I’m able to afford living in 2 places itself, now seems even more like a luxury during this pandemic. And 2 years after I wrote <a href="/gratitude/">this blog post</a>, the content is still pretty much resonate to me even now. I really don’t feel like I have the right to complaint about anything at all.</p><p><strong>3. Perhaps, after all, I’m just an existential nihilist</strong><br>So, I have this weird idea of how we can cope with the over-population issue of the world right now. Moral and ethics aside, I was thinking that one way to do it, is that the United Nation can perhaps open a campaign to collect people who are willing to sacrifice themselves to be perished for the sake of the sustainability of the world. I asked around a few friends if they would be willing to volunteer for the campaign and none of them did,  while I was proudly say that I might be willing to volunteer myself in that situation. One friend even imply to me as suicidal when I’m pretty certain that it’s not the case. Nearing the end of the year, I was grateful to finally discover <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Existential_nihilism" target="_blank" rel="noopener">existential nihilism</a>. As much as I hate to be labelled, I feel like I finally discover a thinking structure for my natural inclination. A few books that I read by the end of 2020 like <a href="/meaning-of-life/">this</a> and <a href="/happy-death/">this one</a> have also helped to make sense of why I think the way I did. </p><p><strong>4. I like to be with myself more than what I realize</strong><br>Having a chance to live with a few different roommates this year has also helped me to realized that I need time with myself more than what I think I need. I even surprisingly enjoy my first <a href="/isolation/">self-isolation</a> in May more than I expected. Nevertheless, I still enjoy having other people to talk to and to share meals with at times, but I feel that I struggle more to think and act the same way  as when there’s no other people. I even think that the term introvert, extrovert, or ambivert doesn’t even suite me anymore. After all, perhaps, I need to accept that I just born to be an individualist. Or maybe, which sound more hopeful, I just need more time to blend with the rest.</p><p><strong>5. Art has always been my favorite escape retreat</strong><br>Watercolor was probably my best purchase last year. I know that I’ve always been into art, but more as a consumer than a creator. I was sceptical that I could get as much pleasure from the art-making activity. 2020 prove it wrong. I very much enjoy the creation process as much as consuming the end-product. </p><h2 id="What’s-next-in-2021"><a href="#What’s-next-in-2021" class="headerlink" title="What’s next in 2021"></a>What’s next in 2021</h2><p>Although I don’t want to expect a lot, in 2021, I hope that I could be more:</p><p><strong>1. Healthy</strong><br>In parallel with my arcade philosophy, I want to also pay more attention to my health because it’s the basic means that I need to be able to play in the arcade. As classic as it sound, exercise more regularly and start taking multivitamins are among my top priorities for 2021. And ofcourse, following covid-19 health protocol and avoid public crowd as much as I can will still be theme of the limited interaction that I will continue to have in 2021.</p><p><strong>2. Authentic</strong><br>Rather than just being intendful for artifical purposes, I want to do things more honestly and with alertness. That way, I can still be intentional, but also in tune with myself. I’ve spent enough time last year to think about what I really want. In 2021, I want to be more sponteneous, which reflect more about what I want at the moment, rather than having to spend too much time to overthink the consequences, which often time, been done subconsciously anyway. “Don’t delay your happiness” is my mantra for this. </p><p><strong>3. Knowledgeable</strong><br>I’ve read so many good books in 2020, especially nearing the end of the year. I’ve also started to pick up more fictions and decided to follow my curiousity to learn philosophy. If there’s one realistic goal that I want to pursue in 2021, it’s that I want to learn speed-reading. It’s harder to do on certain topic that I’m not really familiar with (especially when the author use a lot of uncommon terminologies), but at least, I think it should be easier to apply on fiction books.</p><p><strong>4. Communicative</strong><br>Realized that I spend more time to talk to myself last year (and most probably for the most part of my life), I’m also aware that I have more difficulty to articulate what I’m thinking when talking to other people. In 2021, I want to be able to articulate myself better, start taking side instead of staying neutral, and have a healthy dialouge instead of rejecting other people’ opinion altogether. I should probably also learn to have more difficult conversation, which I usually avoid.</p><p><strong>5. Resourceful</strong><br>Here, I don’t mean only from the financial point of view, but also in general as a person. If possible, I want to stretch my limit beyond myself, similar to what I’ve said <a href="/for-now/">here</a>. Financially, I’d like to learn more about investing, something that I’ve been very reluctant to dig into because I’m not confident to make sense of the abstraction. </p><p>Lastly, it’ll be nice if I could have more fun in 2021. I don’t include this on my list because I don’t expect much. But still, there’s hope!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;There is no traced-out path to lead man to his salvation; he must constantly invent his own path. But, to invent it, he is f
      
    
    </summary>
    
      <category term="New Year Resolutions" scheme="http://kelimuttu.co/categories/New-Year-Resolutions/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[Review] A Happy Death</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/happy-death/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/happy-death/</id>
    <published>2021-01-02T11:44:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-02T16:31:18.052Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://images.unsplash.com/photo-1558045840-664c0e435bfc?ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;fm=jpg&amp;crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;dl=alona-po-Z72dIVjYsS4-unsplash.jpg" alt=""></p><blockquote><p>What did it matter if he existed for two or for twenty years? Happiness was the fact that he had existed.</p></blockquote><h2 id="Ulasan-ini-mengandung-spoiler"><a href="#Ulasan-ini-mengandung-spoiler" class="headerlink" title="Ulasan ini mengandung spoiler!"></a>Ulasan ini mengandung spoiler!</h2><p>Sudah lama rasanya saya tidak jatuh cinta pada pengarang dari buku yang saya baca. Mungkin terkahir kali itu terjadi pada Colin Wright, ketika saya membaca <a href="/my-exile-lifestyle/">My Exile Lifestyle</a>. Kali ini, Albert Camus berhasil menghidupkan kembali rasa itu.</p><p>A Happy Death, adalah karya beliau yang pertama kali saya baca. Satu buku ini saja berhasil meyakinkan saya untuk menjadi penggemarnya secara instan. Bahkan, alih-alih menulis retrospeksi tahun 2020 seperti yang saya rencanakan ketika membuka laptop malam ini, saya malah memutuskan untuk membuat resensi buku ini.</p><blockquote><p>Only it takes time to be happy. A lot of time. Happiness, too, is a long patience. And in almost every case, we use up our lives making money, when we should be using our money to gain time.</p></blockquote><p>Buku A Happy Death ini bercerita tentang kisah Patrice Mersault, seorang pemuda Algeria yang membunuh kenalannya bernama Roland Zagreus. Zagreus sendiri adalah seorang pria kaya raya yang kedua kakinya telah diamputasi. Dari obrolan mereka suatu hari, Zagreus menyiratkan bahwa hidupnya sekarang bagaikan kesia-siaan karena tidak bisa ia nikmati sebagaimana ia rencanakan sebelumnya. Mersault pun akhirnya membunuh Zagreus demi mengakuisisi kekayaannya.</p><blockquote><p>But it was no longer Zagreus he saw now, only a huge, bulging wound of brain, blood, and bone.</p></blockquote><p>Rasanya aneh, betapa saya bisa berempati dan akhirnya setuju pada keputusan Mersault untuk membunuh Zagreus. Apalagi karena dari obrolan mereka, Zagreus agaknya memang memberi izin bagi Mersault untuk melakukan hal tersebut. </p><blockquote><p>… travel now meant an alien way of life to him: wandering seemed no more than the happiness of an anxious man.</p></blockquote><p>Setelah membunuh Zagreus, Mersault pun kabur dengan kekayaannya dan memulai perjalanan untuk mencari kebahagiaannya. Hal yang pertama ia coba salah satunya adalah berpetualang di Eropa. Ketika akhirnya bosan, ia pun memutuskan untuk kembali ke Algeria dan membeli rumah kecil serta menetap di sebuah kota pesisir, Chenoua.</p><blockquote><p>“Believe me, there is no such thing as great suffering, great regret, great memory … Everything is forgotten, even a great love. That’s what’s sad about life, and also what’s wonderful about it. There is only a way of looking at things, a way that comes to you every once in a while. That’s why it’s good to have had love in your life after all, to have had an unhappy passion it gives you an alibi for the vague despairs we all suffer from.”</p></blockquote><p>Salah satu yang saya suka dari buku ini adalah dialog yang Camus ciptakan di sini  terkesan lebih blak-blakan, sehingga membuat karakternya lebih bisa diterima. Hal tersebut tidak saya temukan di bukunya yang lain seperti The Stranger yang kesannya lebih subtil sehingga membuat karakter lain menjadi lebih frustasi terhadap karakter utamanya.</p><blockquote><p>the sea and the night were conversing on the beach and above the ruins.</p></blockquote><p>Saya pun suka sekali dengan elaborasi penggambaran latar belakang lingkungan ala Camus di buku ini. Mungkin karena durasinya yang singat, maka penulis pun harus menemukan cara untuk menyampaikannya secara efisien namun tetap indah. Kalimat di atas adalah salah satu yang paling saya suka dari novel ini. Bagaimana penulis berhasil menggabungkan objek-objek untuk menggambarkan suasana malam di sebuah pantai dengan sangat apik. </p><blockquote><p>Nothing is uglier or more degrading than sickness.</p></blockquote><p>Satu yang mungkin kurang saya setujui dari kisah ini adalah bagaimana Camus seperti menyiratkan jika rasa sakit atau kekurangan fisik adalah penghalang kebahagiaan. Namun, menurut saya hal itu tidak begitu mengganggu karena konteksnya, gagasan itu memang diperlukan untuk pengembangan cerita di kisah ini.</p><blockquote><p>And stone among the stones, he returned in the joy of his heart to the truth of the motionless worlds.</p></blockquote><p>Akhirnya, meskipun berakhir dengan kematian, saya merasa ceritanya berakhir dengan memuaskan dan bahagia. Sesuai judulnya, A happy death menjadi gambaran masuk akal dan sangat apik dari perjalanan seorang anak manusia yang berakhir dengan bahagia dari sudut pandang seorang <em>absurdist</em>.</p><p><span>Photo by <a href="https://unsplash.com/@alona_po?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Alona Po</a> on <a href="https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText" target="_blank" rel="noopener">Unsplash</a></span></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1558045840-664c0e435bfc?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;q=80&amp;amp;fm=jpg&amp;amp;crop=entropy&amp;amp;cs=tinysrgb&amp;a
      
    
    </summary>
    
      <category term="Review" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Review/"/>
    
    
      <category term="Bahasa Indonesia" scheme="http://kelimuttu.co/tags/Bahasa-Indonesia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[Review] The meaning of life </title>
    <link href="http://kelimuttu.co/meaning-of-life/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/meaning-of-life/</id>
    <published>2020-12-30T13:52:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-30T15:49:17.805Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/pasted-20.png" alt="upload successful"></p><blockquote><p>We may believe that our lives have value and meaning; but the truth is that we exist simply as the helpless instruments of the Will’s blind, futile self-reproduction.</p></blockquote><p>Buku ini rasanya terlalu keren untuk dilewatkan dari dibuatkan ulasannya di blog yang sudah usang ini. Buku kecil nan imut ini adalah satu dari 427 buku dari <a href="https://www.goodreads.com/list/show/43502.The_Oxford_Very_Short_Introductions_Series" target="_blank" rel="noopener">seri The very short introduction</a> dari Oxford. Ditulis oleh <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Terry_Eagleton" target="_blank" rel="noopener">Terry Eagleton</a>, seorang profesor literatur Bahasa Inggris, buku ini menawarkan pembahasan filosofis tentang arti sebuah kehidupan. </p><p>Secara garis besar, saya suka sekali dengan struktur buku ini. Terdiri dari 4 bab, bab pertama lebih banyak membahas tentang pertanyaan itu sendiri. Sebagai profesor literatur, penulis berhasil membawa kita untuk mendalami tentang kata “meaning” itu sendiri. Apakah itu berarti tujuan? Atau mungkin makna/arti? Atau malah maksud? Mendalami pertanyaan ini penting untuk memahami substansi tentang hal yang kita bicarakan. Bagi saya bab ini juga menarik karena kita jadi bisa belajar bagaimana membuat sebuah pertanyaan yang baik. </p><blockquote><p>We tend to assume that discovering the meaning of life would naturally be a worthwhile thing to do, but what if this is a mistake?</p></blockquote><p>Kemudian bab kedua mulai membahas tentang permasalahan dari pembahasan pertanyaan ini sendiri. Di bab ini, penulis banyak membahas pandangan filosofis Schopenhauer. Di sinilah penulis mulai menanam bibit-bibit yang akan mengantarkan kita pada krisis eksistensial. </p><blockquote><p>There used to be a debate in literary criticism about whether the meaning of a poem is somehow already there in the work, waiting for the reader to come and pluck it out, or whether it is something that we, the readers, bring to the poem.</p></blockquote><p>Selanjutnya, di bab ketiga kita dibawa lebih jauh untuk merenungkan makna kehidupan dari sudut pandang yang lebih menarik lagi. Salah satunya adalah tentang apakah makna adalah sesuatu yang memang terikat pada suatu objek atau sesuatu yang kita berikan untuk suatu objek. </p><blockquote><p>You would not lament the fact that you were not born wearing a small woolly hat. Babies being born sporting small woolly hats is just not the kind of thing one should expect to happen.</p></blockquote><p>Bab ini akan memperdalam rasa frustasi dan krisis eksistensi yang kita rasakan sejak bab kedua. Pada akhirnya, jika kita terlahir di dunia ini tanpa makna/tujuan yang tertanam dari awal, mengapa sekarang kita harus repot-repot mencarinya?</p><blockquote><p>The news that there is no given meaning to life is both exhilarating and alarming. The individual self has now taken over God’s role as a supreme legislator; yet, like God, it seems to be legislating in a void.</p></blockquote><p>Sampai ke bab terakhir, akhirnya kita seperti diberi angin segar setelah sebelumnya dibuat frustasi. Di bab ini penulis seakan ingin mengembalikan lagi pengarapan bagi para pembaca. </p><blockquote><p>Though each performer contributes to ‘the greater good of the whole’, she does so not by some grim-lipped self-sacrifice but simply by expressing herself. There is self-realization, but only through a loss of self in the music as a whole.</p></blockquote><p>Saya suka sekali analogi permainan jazz di bab terakhir. Di sini penulis menawarkan analogi bahwa bisa saja arti kehidupan itu bisa diibaratkan seperti penampilan jazz. Tiap pemain berkontribusi terhadap musik yang dihasilkan dengan melarutkan diri dalam permainannya. Artinya, arti kehidupan mungkin hanya bisa dinilai dari keseluruhan performa individual yang terlibat di dalamnya. Terlihat utopis, namun menurut saya ini salah satu alternatif menarik untuk memandang makna kehidupan. </p><blockquote><p>Rather than serve some utilitarian purpose or earnest metaphysical end, it is a delight in itself. It needs no justification beyond its own existence. In this sense, the meaning of life is interestingly close to meaninglessness.</p></blockquote><p>Pada akhirnya, menurut saya sangatlah alami bagi manusia sebagai mahluk yang punya kesadaran untuk merenungkan makna kehidupannya. Meskipun begitu, memikirkan pertanyaan ini rasanya seperti mencari pembenaran akan kehidupan kita, yang mana terkesan sia-sia. Toh, kita tak pernah meminta untuk dilahirkan di dunia ini. Jika perlu pembenaran, maka setidaknya bukan kita yang perlu melakukannya. </p><blockquote><p>Through this enabling detachment, we would be better able to see things for what they are, as well as to relish them more fully.</p></blockquote><p>Lagi pula pada akhirnya, makna atau arti kehidupan kita akan diinterpretasikan secara berbeda dari 3 sudut pandang, yaitu dari yang menciptakan kita (baik itu Tuhan, maupun orang tua kita), kita sendiri, dan dari sudut pandang orang lain. Kita bisa saja menentukan tujuan, makna, atau arti dari kehidupan kita masing-masing, namun itu hanya akan berlaku untuk diri kita sendiri. Pihak lain masih bebas menginterpretasikannya sesuai keinginan masing-masing. Itu pun kalau mereka punya waktu untuk memikirkannya. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/pasted-20.png&quot; alt=&quot;upload successful&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;We may believe that our lives have value and meaning; but t
      
    
    </summary>
    
      <category term="Review" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Review/"/>
    
    
      <category term="Bahasa Indonesia" scheme="http://kelimuttu.co/tags/Bahasa-Indonesia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[music] Echosmith - Bright</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/bright/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/bright/</id>
    <published>2020-10-25T14:49:00.000Z</published>
    <updated>2020-10-25T16:27:58.279Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="container"><br>  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/pnbfy_A8lew" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen class="video"></iframe><br></div><p>I played a song from a band that I listened to when I was in college, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Echosmith" target="_blank" rel="noopener">Echosmith</a>. I actually made this cover a few weeks ago and was hesitated to share the video since I ended up talking more than I sing. But I just can’t help to love my guitalele so I want to share more about it. </p><p>I hope you enjoy the video. And please, pardon the ramble. Click <a href="https://youtu.be/pnbfy_A8lew?t=277" target="_blank" rel="noopener">here</a> if you want to skip the babbling and just check out the song.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;div class=&quot;container&quot;&gt;&lt;br&gt;  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/pnbfy_A8lew&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypt
      
    
    </summary>
    
      <category term="Music" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Music/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>How to live intentionally</title>
    <link href="http://kelimuttu.co/intentional-living/"/>
    <id>http://kelimuttu.co/intentional-living/</id>
    <published>2020-10-21T19:21:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-03T16:04:11.451Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/pasted-19.png" alt="upload successful"></p><blockquote><p>You are bound to be questioned. As much as I agree that you don’t have to explain to everybody, you still owe an explanation to yourself. </p></blockquote><p>As I’m trying to live more intentionally, I found that I constantly reassess and question a lot of decisions in my life. Even as simple as what time will I want to wake up tomorrow.</p><p>Although this mentality has helped me to be more intentional, in a lot of ways it also demotivates me when I don’t have a noble reason to do the thing that I need to do. </p><p>But now I’m beginning to learn that we don’t always have to do it in an ad-hoc way, but rather, we can design it from the big picture. </p><p>As a reminder also for myself, these are the things that I find useful if we want to design a more intentional living:</p><h2 id="Defining-the-values"><a href="#Defining-the-values" class="headerlink" title="Defining the values"></a>Defining the values</h2><p>First thing that we need to do is defining our values which should reflect what we believe in. I usually do this by the <a href="https://kelimuttu.co/categories/New-Year-Resolutions/">beginning of the year</a>. </p><p>For me, I try not to limit myself to define one core value that I need to live for the rest of my life (maybe except for kindness), because I believe that as we’re constantly evolving, we’re also going to shift our beliefs at some points. </p><p>That’s why I regularly recalibrate and prioritize my values each year. The prioritization is especially useful when we started to lose direction and faced with a few options so we know what to put first. For example, I think I made the right decision to put Health on top of the list for <a href="https://kelimuttu.co/2020/">2020</a> as opposed to Relaxing. </p><h2 id="The-why-and-the-what"><a href="#The-why-and-the-what" class="headerlink" title="The why and the what"></a>The why and the what</h2><p>Why is a fundamental thing that keep us to move forward and can help us to stay connected to the values we want to live with. Which I think will be easy to discover as we solidify our values. </p><p>The problem is, the why is also subject to our mental state. Something that motivates us when we’re happy may differ from when we are sad or frustrated. Try to be prepared for both cases. </p><p>The what, on the other hand, will determine what kind of tactics we want to take to get to where we want us to be. For me though, it doesn’t really matter to have a perfect “what” at the beginning as we can always tweak it later.</p><h2 id="When-you’re-stuck-and-frustrated-try-to-be-someone-else"><a href="#When-you’re-stuck-and-frustrated-try-to-be-someone-else" class="headerlink" title="When you’re stuck and frustrated, try to be someone else"></a>When you’re stuck and frustrated, try to be someone else</h2><p>As opposed to the normal belief, I would say that we need to keep challenge ourselves to do something that we don’t normally do. </p><p>I find it useful to get out of our personality and try something else that we don’t typically do. This is also something that I’m personally still struggle with. But I think it’s kind of expected as this is not natural for most people. </p><p>What I think helpful so far is the one-week formula. Which basically, I will let myself to give something a try for a week. If I like it, I’ll keep it as a part of me. If I don’t, then I let it go. One week phase is crucial to give us the time to process the change because very few things feel fantastic the first time we try. For example, in the past, I challenged myself to be a vegetarian for a week instead of going full at once. A week is an easy commitment to trick my mind to feel ok with the change since I could always go back if I don’t like it at the end. </p><h2 id="Systemical-change"><a href="#Systemical-change" class="headerlink" title="Systemical change"></a>Systemical change</h2><p>When we find that “the what” has started to not making sense, that would be the time to reassess the system. I found that while the why is still true in a long run in most cases, sometimes we need to change our path to replenish our motivation to keep doing what we want to do. </p><p>That means, changing the system, which is a state where I find myself right now. I feel like as I start to get more clarity on a few facets of my life, I need to do this to make sure that I’m adjusted to this new-found clarity. </p><hr><p>I feel like I haven’t been fully intentional as I want me to be. But hell yeah, I think I’m progressing and that’s all that matters now.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/pasted-19.png&quot; alt=&quot;upload successful&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You are bound to be questioned. As much as I agree that you
      
    
    </summary>
    
      <category term="Jar of thoughts" scheme="http://kelimuttu.co/categories/Jar-of-thoughts/"/>
    
    
      <category term="English" scheme="http://kelimuttu.co/tags/English/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
